<div class="chapter ct_vagga" node-id="38270">
    <span class="chapter ct_vagga">18. මලවග්ගො</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div para="235" class="paragraph">
            <span class="paranum">235</span>
            <div class="bodytext">ඔබේ ජීවිතය දැන් ගිලිහී වැටෙන්නට සූදානම් වුණ, හොඳට ම ඉදිච්ච කොළයක් වගේ නේද? දැන් ඔබ ළඟට යමපල්ලොත් ඇවිල්ලයි ඉන්නෙ. ඔබ පිරිහීමේ දොරකඩටම ඇවිල්ල නේද ඉන්නෙ? පරලොව ගමනෙදි මග වියදමට කිසි පිනක් කරගත්තු බවක් පේන්ටත් නෑ.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී මහළු උපාසක කෙනෙකු අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="236" class="paragraph">
            <span class="paranum">236</span>
            <div class="bodytext">තමන්ට පිහිට පිණිස දිවයිනක් තනාගන්න. ඉක්මනට වීරිය කරන්න. ප්‍රඥාවන්තයෙක් වෙන්න. කෙලෙස් මල දුරුකරලා නිකෙලෙස් වෙන්න. දිව්‍ය වූ ආර්ය භූමියට පැමිණෙන්න.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="237" class="paragraph">
            <span class="paranum">237</span>
            <div class="bodytext">දැන් ඔබ හොඳටම වයසට ගිහිල්ල නේද ඉන්නේ? මරුකටේ නේද ඉන්නෙ? යමයා ළඟටම ගිහින් නේද ඉන්නෙ? ඔබට ජීවිතයත් - මරණයත් අතර වැඩි කාලයක් නෑ. පරලොවදී වියදමට රැස් කරගත්තු කිසි පිනකුත් පේන්න නෑ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="238" class="paragraph">
            <span class="paranum">238</span>
            <div class="bodytext">තමන්ට පිහිට පිණිස දිවයිනක් තනාගන්න. ඉක්මනට වීරිය කරන්න. ප්‍රඥාවන්තයෙක් වෙන්න. කෙලෙස් මල දුරුකරලා නිකෙලෙස් වෙන්න. ආයෙත් නම් ඉපදෙන මැරෙන ලෝකෙට එන්න එපා.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="239" class="paragraph">
            <span class="paranum">239</span>
            <div class="bodytext">ප්‍රඥාවන්තයා ක්‍රම ක්‍රමයෙන්, ටිකෙන් ටික ලද අවසරයෙන් සිත නිකෙලෙස් කරගන්ට ඕනෙ. රන්කරුවෙක් රත්තරන්වල තියෙන මලකඩ ටිකෙන් ටික අයින් කරලා පිරිසිදු කරනවා වගේ.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී කාළි යක්ෂණිය අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="240" class="paragraph">
            <span class="paranum">240</span>
            <div class="bodytext">යකඩයේ හැදෙන මලකඩ විසින්ම ඒ යකඩය කාලා විනාශ කරලා දානවා. අන්න ඒ විදිහටම සතර සතිපට්ඨානයෙන් තොරව, සිව්පසය විතරක් වළඳන්ට ගියොත්, එ් කර්මය විසින්ම තමයි තමාව දුගතියට අරගෙන යන්නේ.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී ථුල්ලතිස්ස තෙරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="241" class="paragraph">
            <span class="paranum">241</span>
            <div class="bodytext">නිතර නිතර සජ්ඣායනා නොකළොත්, කටපාඩම් කරපු දේට මල බැඳෙනවා. උත්සාහයෙන් වැඩ නොකළොත්, ගෙදර දොරේ වැඩවලටත් මල බැඳෙනවා. කම්මැලිකමෙන් ඉන්ට ගියොත් ශරීර සෝභාවයටත් මල බැඳෙනවා. කෙත් වතු ආදිය රකින කෙනා ප්‍රමාද වුණොත්, එ්වාටත් මල බැඳෙනවා.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී ලාලුදායී තෙරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="242" class="paragraph">
            <span class="paranum">242</span>
            <div class="bodytext">චරිතය නරක් කරගැනීම ස්ත්‍රියකට කිලුටක්. දන් දෙන කෙනෙකුට මසුරුකම තිබීම කිලුටක්. පාපී අකුසලයන්, මෙලොව පරලොව දෙකටම ඒකාන්තයෙන්ම කිලුටක්.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී එක්තරා කුලපුත්‍රයෙක් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="243" class="paragraph">
            <span class="paranum">243</span>
            <div class="bodytext">ඔය ඔක්කොම මලකඩවලට වඩා, අතිශයින්ම භයානක මලකඩක් තියෙනවා. ඒක තමයි අවිද්‍යාව. පින්වත් මහණෙනි, මේ අවිද්‍යාව නැමැති මලකඩ නැතිකරලා දාලා, නිර්මල වෙන්න.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="244" class="paragraph">
            <span class="paranum">244</span>
            <div class="bodytext">පවට ලැජ්ජාවක් නැති, කාක්කෙක් වගේ අනුන්ව සූරාගෙන කන, ගුණමකු, හිතුවක්කාර, කිලුටු ජීවිතයක් ගෙවන කෙනෙකුට ලාභ සත්කාර මැද්දේ පහසුවෙන් ජීවත්වෙන්ට පුළුවන්.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී ථුල්ලසාරික තෙරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="245" class="paragraph">
            <span class="paranum">245</span>
            <div class="bodytext">නමුත්, පවට ලැජ්ජාව තියෙනවා නම්, නිතරම පිරිසිදු ජීවිතයක් ගැන විමසමින් ඉන්නවා නම්, හිතුවක්කාර නැත්නම්, යහපත් ජීවිතයක් ගෙවන පිරිසිදු සිල්වත් ජීවිතයේ වටිනාකම දන්නවා නම්, අන්න ඒ භික්ෂුව අමාරුවෙන් තමයි ඒ විදිහට ජීවත් විය යුත්තේ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="246" class="paragraph">
            <span class="paranum">246</span>
            <div class="bodytext">යමෙක් ප්‍රාණඝාත කරනවා නම්, බොරු කියනව නම් සොරකම් කරනවා නම්, පර ස්ත්‍රීන් සේවනය කරනවා නම්,</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී උපාසකවරුන් පන්සීයක් අරභයා වදාළ ගාථාවකි. ෴)</div>
        </div>
        <div para="247" class="paragraph">
            <span class="paranum">247</span>
            <div class="bodytext">යමෙක් මත්පැන් පානය කරනවා නම්, ඔහු තමන්ගේ ජීවිතයේ තියෙන කුසල් මුල් මෙලොවදී ම විනාශ කරගන්නවා.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී නන්ද තෙරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="248" class="paragraph">
            <span class="paranum">248</span>
            <div class="bodytext">පින්වත් පුරුෂය, පව් කියල කියන්නෙ සංවරකම නැති වී යන දෙයක් බව දැනගන්න. ඔය හිතේ ඇතිවෙන ලෝභ, ද්වේෂ ආදිය විසින් ඔබව බොහෝ කලක් දුක් විඳින අපායට ගෙනියන්ට එපා.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="249" class="paragraph">
            <span class="paranum">249</span>
            <div class="bodytext">කෙනෙක් තමන්ගේ ශ්‍රද්ධාවේ ප්‍රමාණයටයි ප්‍රසාදයේ ප්‍රමාණයටයි දන් දෙන්නෙ. ඉතින් ඒ විදිහට අනුන් විසින් දන් දෙන කොට ඒ දානෙ ගැන හිත නරක් කරගන්නවා නම්, ඒ තැනැත්තාට දවාලටවත්, රාත්‍රියටවත්, සමාධියක් ඇතිකරගන්ට පුළුවන් වෙන්නෙ නෑ.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී තිස්ස භික්ෂුව අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="250" class="paragraph">
            <span class="paranum">250</span>
            <div class="bodytext">යම් කෙනෙකුට මේ හිත නරක්වීම මුලින්ම උදුරලා දාලා නසාගන්ට පුළුවන් වුණොත්, ඇත්තෙන් ම දවල් වේවා, රාත්‍රී වේවා, ඕනෑම වෙලාවක සමාධිය ඇතිකරගන්ට පුළුවන්.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="251" class="paragraph">
            <span class="paranum">251</span>
            <div class="bodytext">රාගයට සමකරන්ට පුළුවන් වෙන ගින්නක් නෑ. ද්වේෂයට සමකරන්ට පුළුවන් ග්‍රහණයවීමකුත් නෑ. මෝහයට සමකරන්ට පුළුවන් දැලකුත් නෑ. තණ්හාවට සමකරන්ට පුළුවන් ගඟකුත් නෑ.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී උපාසකවරුන් හත් දෙනෙකු අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="252" class="paragraph">
            <span class="paranum">252</span>
            <div class="bodytext">අනුන්ගේ වැරදි නම් බොහොම අගේට පේනවා. නමුත් තමන්ගේ ලොකු වැරැද්දක්වත් පේන්න නෑ. ඒ තැනැත්තා උස්තැනක ඉඳලා රොඩු බොල් පොළනවා වගේ, අනුන්ගේ දොස්මයි හොයන්නෙ. ඒ වුණාට තමන්ගේ ලොකු වැරදි පවා හංගගෙන ඉන්නවා. කොළ-අතුවලින් ඇඟ වහගත්තු කපටි ලිහිණි වැද්දෙක් වගේ.</div>
            <div class="bodytext">(භද්දියනුවරදී මෙණ්ඩක සිටුවරයා අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="253" class="paragraph">
            <span class="paranum">253</span>
            <div class="bodytext">අනුන්ගේ වැරදිම නම් හොය හොයා ඉන්නෙ. නිතරම අනුන්ටම නම් දොස් කිය කියා ඉන්නෙ, වැඩෙන්නෙ ආස්‍රව විතරයි. ආස්‍රව නැතිකිරීම නම්, ඔහුට ඉතාම දුර දෙයක්.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී උජ්ඣානසඤ්ඤී තෙරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="254" class="paragraph">
            <span class="paranum">254</span>
            <div class="bodytext">කුරුල්ලන්ගේ පියවර සටහනක් අහසේ දකින්ට නෑ. එ් වගේම මාර්ග-ඵල ලාභී ශ්‍රමණයෙක් බුදු සසුනෙන් බැහැර, වෙන ආගමක නෑ. මේ සත්ව ප්‍රජාව අකුසල්මයි කල්පනා කර කර ඒකට ඇලිලා ඉන්නේ. නමුත් තථාගතයන් වහන්සේලා අකුසල් කල්පනා වලින් තොරව ඉන්නේ.</div>
            <div class="bodytext">(පිරිනිවන් මඤ්චකයේදී සුභද්‍ර පිරිවැජියා අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="255" class="paragraph">
            <span class="paranum">255</span>
            <div class="bodytext">කුරුල්ලන්ගේ පියවර සටහනක් ආකාසේ නෑ. ඒ වගේම මාර්ග-ඵල ලාභී ශ්‍රමණයෙක් බුදු සසුනෙන් බැහැර, වෙන ආගමක නෑ. හේතු-ඵල දහමෙන් සකස්වෙච්ච කිසි දෙයක් සදාකාලික නෑ. ඒ අස්ථිර දේවල් වෙනස් වෙලා යද්දි බුදුවරයන් වහන්සේලා තුළ ඒ ගැන කිසි කම්පනයක් නෑ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_vagga ending">මල වග්ගය නිමා විය.</div>
</div>