<div class="chapter ct_nipatha" node-id="45210">
    <span class="chapter ct_nipatha">12. සොළසනිපාතො</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45211" >
            <span class="subhead ct_sutta" >1. පුණ්ණා තෙරණිය ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="236">
                    <span class="paranum">236</span>
                    <div class="bodytext">මං සීතලේ ම වතුර ඇද්දා. හැම තිස්සේ ම වතුරටබැස්සා. එහෙම කළේ ස්වාමි දරුවන් ගෙ දඬුවම්වලටබයෙන්. බැණුම් අහන්ට බයෙන්. මගෙන් වරදක් වෙයිකියන බයෙන්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="237">
                    <span class="paranum">237</span>
                    <div class="bodytext">ඒත් බ්‍රාහ්මණය, ඔබ කාට බය වෙලා ද හැමදා මඔය වතුරට බහින්නෙ. අතපය වෙව්ල වෙව්ල අධිකසීතලෙන් දුක් විඳින්නෙ කාට බයෙන් ද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="238">
                    <span class="paranum">238</span>
                    <div class="bodytext">පුණ්ණා, මගෙන්  ඕක අහන්ට  ඕන දැනගෙන මනේ ද? මං මේ කරන්නෙ පව් සෝද සෝද කුසල් රැස්කරන එක නේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="239">
                    <span class="paranum">239</span>
                    <div class="bodytext">මහල්ලෙක් හරි, තරුණයෙක් හරි, එයා පව් මොනවහරි කරල තියෙනව නම්, ඒ පව්වලින් නිදහස් වෙන්නෙමේ විදියට ජලස්නානය කිරීමෙනු යි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="240">
                    <span class="paranum">240</span>
                    <div class="bodytext">බ්‍රාහ්මණය, කර්මයන් ගේ විපාක දෙන ස්වභාවය නො දන්නා ඔබට, ඔය විදියට ජලස්නානයෙන් පාපකර්මවලින් නිදහස් වෙන්ට පුළුවන් කියල ඔබට කියපු,කර්මයන් ගේ විපාක දෙන ස්වභාවය දන්නෙ නැති කෙනාකව්ද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="241">
                    <span class="paranum">241</span>
                    <div class="bodytext">ඕක ඇත්ත නම්, මේ ඔක්කොම ගෙම්බො,කැස්බෑවො, කිඹුල්ලූ, වතුරේ ඉන්න අනෙක් සත්තු ඔක්කොම ඒකාන්තයෙන් ම ස්වර්ගයට යනව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="242">
                    <span class="paranum">242</span>
                    <div class="bodytext">ඕක ඇත්ත නම්, එළුවන් මරණ අය, ඌරන් මරණඅය, මාළුන් මරණ අය, මෘගයන් මරණ අය, සොරු,අළුගෝසුවෝ, තවත් පව් කරපු අය ඔක්කොට ම කරන්නතියෙන්නෙ ජල ස්නානයෙන් පව් හෝදල දාන එක නෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="243">
                    <span class="paranum">243</span>
                    <div class="bodytext">ඔබ කරපු පව් හෝදන්ට මේ ගංඟාවලට පුළුවන්නම්, ඔබ කරපු පිනුත් මේ ගංඟාවල් විසින් හෝදල දමාවි.එතකොට ඔබ දැන් පිංවලින් ද බැහැර වුණ කෙනෙක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="244">
                    <span class="paranum">244</span>
                    <div class="bodytext">බ්‍රාහ්මණය, ඔබ පව්වලට ඇති බිය නිසා නෙ මේහැම දා ම මේ වතුරට බහින්නෙ. බ්‍රාහ්මණය, ඔබ පව්නො කර ඉන්න. මේ සීතල වතුර ඔබේ සමට පීඩා දෙන්නඑපා!</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="245">
                    <span class="paranum">245</span>
                    <div class="bodytext">පින්වතී, ඇත්තෙන් ම මං හිටියෙ නො මඟට වැටිල.මේ වතුර නෑමෙන් මාව නිදහස් කරගෙන ආර්ය මාර්ගයටපැමිණෙව්වෙ ඔබ යි. මං ඔබට මේ සළුපට දෙනව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="246">
                    <span class="paranum">246</span>
                    <div class="bodytext">බ්‍රාහ්මණය, සළුපට ඔබ තියාගන්න. මං සළුපටක්ගන්ට කැමැති නෑ. ඉදින් ඔබ දුකට බිය නම්, දුකට අකමැතිනම්,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="247">
                    <span class="paranum">247</span>
                    <div class="bodytext">රහසේ හෝ එළිපිට හෝ පව් කරන්ට එපා! ඉදින් ඔබ අනාගතේ පව් කරනව නම්, දැන් පව් කරනව නම්,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="248">
                    <span class="paranum">248</span>
                    <div class="bodytext">කොයිතරම් දැන ගෙන පැනල යන්ට හැදුවත් ඒදුක් විපාක වලින් නිදහස් වෙන්ට බෑ. ඉදින් ඔබ දුකට බයනම්, දුකට අකැමැති නම්,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="249">
                    <span class="paranum">249</span>
                    <div class="bodytext">අකම්පිත සිත් ඇති බුදු සමිඳුන් ව ත්, සද්ධර්මය ත්,ආර්ය සංඝරත්නය ත් සරණ යන්න. සිල් සමාදන් වෙන්න.ඔබට ඒක ගොඩාක් යහපත පිණිස පවතීවි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="250">
                    <span class="paranum">250</span>
                    <div class="bodytext">පින්වතී, ඔව්, අකම්පිත සිත් ඇති බුදු සමිඳුන් ව ත්,සද්ධර්මය ත්, ආර්ය සංඝරත්නය ත්  මං සරණ යනව.සිල් සමාදන් වෙනව. මට ඒක ගොඩාක් යහපත පිණිසපවතීවි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="251">
                    <span class="paranum">251</span>
                    <div class="bodytext">මං බ්‍රාහ්මණ කුලේ ඉපදුනු නිසා බ්‍රහ්මබන්ධු කියලමට කිව්ව. නමුත් මං ඇත්තට ම බ්‍රාහ්මණයෙක් වුනේදැනුයි. මාත් ත්‍රිවිද්‍යාව ලබාගත්ත. නිවනට පත් වුණා.යහපතට පත් වුණා. කෙලෙස් සෝදල දැම්ම.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී පුණ්ණා නම් රහත් තෙරණිය වදාළ ගාථාවන් ය.</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_nipatha ending">දහසයවෙනි නිපාතය නිමා විය.(ගාථා දහසය බැගින් වදාළ කොටස නිමා විය)</div>
</div>