<div class="chapter ct_nipatha" node-id="45190">
    <span class="chapter ct_nipatha">10. එකාදසනිපාතො</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45191" >
            <span class="subhead ct_sutta" >1. කිසාගෝතමී තෙරණිය ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="213">
                    <span class="paranum">213</span>
                    <div class="bodytext">අප ගේ මුනිඳුන් කළ්‍යාණ මිත්‍ර සේවනය වර්ණනාකළේ ලෝකයේ යහපත පිණිස ම යි. කළ්‍යාණ මිත්‍රයන්ඇසුරු කරන මෝඩ තැනැත්තා පවා නුවණැත්තෙක්වෙනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="214">
                    <span class="paranum">214</span>
                    <div class="bodytext">ආශ්‍රය කරන්ට  ඕන සත්පුරුෂයන් ව ම යි. සත්පුරුෂආශ්‍රයෙන් ම යි ප්‍රඥාව වැඩෙන්නෙ. සත්පුරුෂයන් ආශ්‍රයකරන කෙනා සියළු දුකින් නිදහස් වෙනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="215">
                    <span class="paranum">215</span>
                    <div class="bodytext">සත්පුරුෂ ආශ්‍රය තියෙන කෙනා දුක අවබෝධකරනවා. දුකේ හට ගැනීම ප්‍රහාණය කරනවා. දුකේ නැතිවීමසාක්ෂාත් කරනවා. ආර්ය අෂ්ටාංගික මාර්ගය දියුණු කරගන්නවා. චතුරාර්ය සත්‍ය අවබෝධ කරනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="216">
                    <span class="paranum">216</span>
                    <div class="bodytext">පුරිසදම්මසාරථී වූ බුදු සමිඳුන් වදාළේ ගැහැණියකගේ ජීවිතය දුක් සහිත යි කියල. එක ස්වාමියෙකු යටතේසමාන බිරිඳන් වශයෙන් සිටීම ත් දුකක්. ඇතැම් කාන්තාවන්එක වතාව යි දරුවන් වදන්නෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="217">
                    <span class="paranum">217</span>
                    <div class="bodytext">වේදනාව ඉවසගන්ට බැරිව බෙල්ල කපා ගන්නවා.ඒ සියුමැලි කාන්තාවන් වහ කාලා මැරෙනව. සමහර විටමව්කුසේ දරුව හිරවෙලා දෙන්න ම මැරෙනව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="218">
                    <span class="paranum">218</span>
                    <div class="bodytext">බබා හම්බ වෙන්ට ළඟ බව මට ත් තේරුණා.ඉතින් මං ගෙදර යන්ට පිටත් වුණා. ගෙදර යන්ට ලැබුණේනෑ. අතරමග දී බබා හම්බ වුණා. අතරමග දී ම යි මගේසැමියා ත් මැරිල ඉන්නව දකින්ට ලැබුණෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="219">
                    <span class="paranum">219</span>
                    <div class="bodytext">දුකට පත් වෙලා හිටිය වෙලාවෙ මගේ දරුවොදෙන්න ත් මළා. සැමියා ත් මළා. අම්ම යි තාත්ත යිසහෝදරය යි එක ම දර සෑයෙ දැවෙනව මට දකින්ටලැබුණා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="220">
                    <span class="paranum">220</span>
                    <div class="bodytext">සම්පත් නැති වෙලා ගිය දුප්පත් පවුලක උපන්තැනැත්තී, ඔයා අප්‍රමාණ දුක් විඳපු කෙනෙක්. සංසාරෙදහස් ගණන් උපන් වාර වල දී ඔයා තුළ තිබුණෙ කඳුළු මයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="221">
                    <span class="paranum">221</span>
                    <div class="bodytext">සංසාරෙ ගෙවද්දි සොහොන් වල වාසය කළා. තමන්ගේ ම දරුවන් ගෙ මස් කෑව. හැමෝ ම මාව එළව ගත්ත.පවුල් විනාශ වුණා. සැමියා මැරුණ. නමුත් මම ත් නිවන්දැක්කා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="222">
                    <span class="paranum">222</span>
                    <div class="bodytext">අමා නිවනට මාර්ගය වූ ඒ ආර්ය අෂ්ටාංගික මාර්ගයම යි වැඩුවේ. නිවන සාක්ෂාත් කර ගත්තා. මං මේවඔක්කොම දහම් කණ්ණාඩියෙන් බලනව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="223">
                    <span class="paranum">223</span>
                    <div class="bodytext">මං දැන් ඒ ශෝක හුල් ඔක්කොම උදුරා දැම්ම.කෙලෙස් බර පැත්තකින් තිබ්බ. කළ යුතු දේ කර ගත්ත.මේ දේවල් කියන්නෙ කෙලෙස්වලින් නිදහස් වුන සිත ක් තියෙන කිසාගෝතමී තෙරණිය යි.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී කිසාගෝතමී නම් රහත් තෙරණිය වදාළ ගාථාවන් ය.</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_nipatha ending">එකළොස්වෙනි නිපාතය නිමා විය.(ගාථා එකොළහ බැගින් වදාළ කොටස නිමා විය)</div>
</div>