<div class="chapter ct_vagga" node-id="38250">
    <span class="chapter ct_vagga">16. පියවග්ගො</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div para="209" class="paragraph">
            <span class="paranum">209</span>
            <div class="bodytext">අනුගමනය නොකළ යුතු වැරදි දේ තමයි සමහරු අනුගමනය කරන්නේ. අනුගමනය කළ යුතු සතිපට්ඨානය පුරුදු කිරීම් ආදී දේ අනුගමනය කරන්නෙ නෑ. ආශා කරන දේ පස්සෙ දුව දුව යහපත අත්හරිනවා. නමුත් යහපත් දේ අනුගමනය කරලා සැප ලබාගත්තු අය දැක්කට පස්සේ, එ් සැප ලබාගන්ට ඔවුනුත් කැමති වෙනවා.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී එකම පවුලකින් පැවිදි වූ තිදෙනෙක් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="210" class="paragraph">
            <span class="paranum">210</span>
            <div class="bodytext">තමන් කැමති උදවිය සමග පමණ ඉක්මවා හිත මිත්‍රකම් ඇතිකරගන්ට එපා. අප්‍රිය පුද්ගලයන් හා හිතමිතුරුකම් කොහෙත්ම ඕනෙ නෑ. ප්‍රියයන්ට ඇළුණොත්, ඔවුන් දකින්ට නොලැබීමෙන් දුක් ඇතිවෙනවා. අප්‍රිය පුද්ගලයන් දකින්ට ලැබීමෙනුත් දුක් ඇතිවෙනවා.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="211" class="paragraph">
            <span class="paranum">211</span>
            <div class="bodytext">ඒ නිසා කිසිදෙයක් කෙරෙහි ඇල්මක් ඇතිකරගන්ට එපා. ඒක එහෙම තමයි. ප්‍රියයන්ගෙන් වෙන්වෙන්ට සිදුවුණොත් ඒක ඔහුට දුකක් වෙනවා. නමුත් යමෙකුට ඔය ප්‍රිය-අප්‍රිය දේවල් මොකවත් නැත්නම් ඔවුන් තුළ කෙලෙස් ගැට නෑ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="212" class="paragraph">
            <span class="paranum">212</span>
            <div class="bodytext">ප්‍රිය දේ තුළින් ශෝකය උපදිනවා. ප්‍රිය දේ තුළින්මයි බිය උපදින්නෙත්. ප්‍රිය දේවල්වලින් නිදහස් වුණ කෙනාට ශෝකයක් නෑ. භයක් කොයින්ද?</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී එක්තරා පියෙක් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="213" class="paragraph">
            <span class="paranum">213</span>
            <div class="bodytext">ආදරය කරන දෙයින්මයි ශෝකය උපදින්නෙ. ආදරය කරන දෙයින්මයි බිය උපදින්නෙත්. ආදරයෙන් නිදහස් වුණ කෙනාට ශෝකයක් නෑ. භයක් කොයින්ද?</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී විශාඛා උපාසිකාව අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="214" class="paragraph">
            <span class="paranum">214</span>
            <div class="bodytext">ඇල්ම නිසා ශෝකය උපදිනවා. ඇල්ම නිසා මයි භය උපදින්නෙත්. ඇල්මෙන් නිදහස් වුණ කෙනාට ශෝකයක් නෑ. භයක් කොයින්ද?</div>
            <div class="bodytext">(විසාලා මහනුවර ලිච්ඡුවි කුමාරවරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="215" class="paragraph">
            <span class="paranum">215</span>
            <div class="bodytext">කාමයෙන් ශෝකය ඇතිවෙනවා. කාමයෙන් මයි බිය ඇතිවෙන්නෙ. කාමයෙන් නිදහස් වුණ කෙනෙකුට ශෝකයක් නෑ. භයක් කොයින්ද?</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී අනිත්ථිගන්ධ කුමරු අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="216" class="paragraph">
            <span class="paranum">216</span>
            <div class="bodytext">තණ්හාවෙන් තමයි ශෝකය හටගන්නෙ. භය හටගන්නෙත් තණ්හාවෙන් තමයි. තණ්හාවෙන් නිදහස් වුණ කෙනෙකුට ශෝකයක් නෑ. භයක් කොයින්ද?</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී එක්තරා බ්‍රාහ්මණයෙක් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="217" class="paragraph">
            <span class="paranum">217</span>
            <div class="bodytext">යමෙක් සිල්වත් නම්, චතුරාර්ය සත්‍ය දර්ශයෙන් යුක්ත නම්, ධර්මය තුළ පිහිටලා ඉන්නවා නම්, සත්‍යවාදී නම්, ඒ යහපත් දිවි පැවැත්මෙන් යුක්ත කෙනාට සාමාන්‍ය ජනතාව හරි කැමතියි.</div>
            <div class="bodytext">(වේළුවනාරාමයේදී පන්සියයක් දරුවන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="218" class="paragraph">
            <span class="paranum">218</span>
            <div class="bodytext">නිවන කෙරෙහි ආශාව ඇති කරගත් කෙනා, එය කාටවත් නොකිව්වත්, ඒ නිවන සිතින් ස්පර්ශ කරනවා නම්, ඔහුගේ සිත කාමයන්ට ඇලෙන්නෙ නෑ. අන්න ඒ තැනැත්තාටයි “උඩුගං බලා යන කෙනා” කියන්නේ.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී අනාගාමී තෙර නමක් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="219" class="paragraph">
            <span class="paranum">219</span>
            <div class="bodytext">බොහෝ කලක් පිටරටක හිටපු කෙනෙක් දුරුකතර ගෙවාගෙන සුව සේ එනවිට, ඔහුගේ නෑදෑයන්. හිත මිතුරන් කවුරුත් ඔහුගේ පැමිණීම සාදරයෙන් පිළිගන්නවා.</div>
            <div class="bodytext">(බරණැස දී නන්දිය උපාසකතුමා අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="220" class="paragraph">
            <span class="paranum">220</span>
            <div class="bodytext">පින් කරගත්තහමත් එහෙම තමයි. මෙලොව අත්හැරලා පරලොව යනකොට, තමන් කරපු පින විසින් තමාව පිළිගන්නෙ දුරු රටක ඉඳන් එන ප්‍රියාදර කෙනෙක්ව ඤාතීන් විසින් පිළිගන්නවා වගේ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_vagga ending">පිය වග්ගය නිමා විය.</div>
</div>