<div class="chapter ct_vagga" node-id="35290">
    <span class="chapter ct_vagga">(20) 5. පුද්ගල වර්‍ගය</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="35291">
            <span class="subhead ct_sutta">නසෙවිතබ්බාදිසුත්තානි</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="199">
                    <span class="paranum">199</span>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">නසෙවිතබ්බ පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ සේවනය නොකළ යුතුයි.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ සේවනය නොකළ යුතුයි.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ සේවනය කළ යුතුයි. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ සේවනය කළ යුතුයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="200-209">
                    <span class="paranum">200-209</span>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">නහජිතබ්බ පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ නොබිජිය යුත්තේය.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ නොබිජිය යුත්තේය.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ බිජිය යුතුයි. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ බිජිය යුතුයි.</div>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">නපයිරුපාසිතබ්බ පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ පයිරුපාසනා නොකළ යුතුයි.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ පයිරුපාසනා නොකළ යුතුයි.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ පයිරුපාසනා කළ යුතුයි. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ පයිරුපාසනා කළ යුතුයි.</div>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">නපුජ්ජ පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ පූජ්‍ය නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ පූජ්‍ය නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ පූජ්‍ය වේ. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ පූජ්‍ය වේ.</div>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">නපාසංස පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රශංසාර්හ නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රශංසාර්හ නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රශංසාර්හ වේ. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රශංසාර්හ වේ.</div>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">අගාරව පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ ගෞරව නැතියේ වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ ගෞරව නැතියේ වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ ගෞරව සහිත වෙයි. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ ගෞරව සහිත වෙයි.</div>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">අප්පතිස්ස පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රතිශ්‍රය නැතියේ වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රතිශ්‍රය නැතියේ වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රතිශ්‍රය සහිත වෙයි. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රතිශ්‍රය සහිත වෙයි.</div>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">අනාරාධක පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ ආරාධක නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ ආරාධක නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ ආරාධක වේ. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ ආරාධක වේ.</div>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">අවිසුද්‍ධ පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ විශුද්ධ නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ විශුද්ධ නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ විශුද්ධ වේ. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ විශුද්ධ වේ.</div>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">නාමානාභිභූ පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ මානය නොමඩනේය.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ මානය නොමඩනේය.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ මානය මඩනේය. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ මානය මඩනේය.</div>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">නපඤ්ඤාවඩ්ඪක පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රඥායෙන් නොවඩනේය.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රඥායෙන් නොවඩනේය.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රඥායෙන් වඩනේය. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ ප්‍රඥායෙන් වඩනේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="210">
                    <span class="paranum">210</span>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">අපුඤ්ඤ පසවක පුග්ගල සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ බොහෝ අපුණ්‍යය රැස්කෙරෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">“කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීම, හොරකම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම, බොරුකීම, කේළාම් කීම, ඵරුෂ වචන කීම, හිස් වචන කීම, දැඩි ලෝභකම, ක්‍රෝධය, වැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ බොහෝ අපුණ්‍යය රැස්කෙරෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, ධර්‍ම දශයකින් යුත් පුද්ගල තෙමේ බොහෝ පින් රැස්කෙරෙයි. කවර දශයකින්ද යත්? සතුන් මැරීමෙන් වෙන්වීම, හොරකමින් වෙන්වීම, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වීම, බොරුකීමෙන් වෙන්වීම, කේළාම් කීමෙන් වෙන්වීම, ඵරුෂ වචන කීමෙන් වෙන්වීම, හිස් වචන කීමෙන් වෙන්වීම, තද ලෝභකම නොවීම, ක්‍රෝධය නොවීම, නිවැරදි දැකීමයි. මහණෙනි, මේ ධර්‍ම දශයෙන් යුත් පුද්ගල තෙමේ බොහෝ පින් රැස්කෙරෙයි.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_vagga ending">පුග්ගල වර්‍ගය නිමි.</div>
</div>
<chapter-ending>
    <div class="centre ct_pannasaka ending">සතරවන පණ්ණාසකය නිමි.</div>
</chapter-ending>