<div class="chapter ct_nipatha" node-id="44230">
    <span class="chapter ct_nipatha">14. චතුද්දසක නිපාතය</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="44231">
            <span class="subhead ct_sutta">1. රෙවත ථෙර ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="645">
                    <span class="paranum">645</span>
                    <div class="bodytext">“යම් කලෙක මම ගිහිගෙයින් නොගිහි බැව් නම්වූ ප්‍රව්‍රජ්‍යාවෙන් පැවිදි වූයෙම්ද එතැන් පටන් අනාර්යවූද, දොෂ සහිතවූද, චිත්ත සංකල්පනාවෝ ඇති කළ බව නොදනිමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="646">
                    <span class="paranum">646</span>
                    <div class="bodytext">“මේ දීර්ඝ කාලය ඇතුළත මොව්හු (මේ සත්වයෝ) නැසෙත්වා කියාද, දුකට පැමිණෙත්වා කියාද චිත්ත සංකල්පනා වශයෙන් ඇතිකළ බවක් නොමදනිමි.”</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="647">
                    <span class="paranum">647</span>
                    <div class="bodytext">“මෛත්‍රී ආදී සතර බ්‍රහ්ම විහරණ භාවනාව වැඩූ බව දනිමි. අප්‍රමාණ සතුන් අරමුණුකොට වඩන්නාවූ ඒ භාවනාව මනාකොටම වැඩුවෙමි. බුදුන් යම් පරිද්දකින් දේශනා කරන ලදද එපරිද්දෙන් පිළිවෙලින් වැඩුවෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="648">
                    <span class="paranum">648</span>
                    <div class="bodytext">“හැමකල්හි සියලු සත්වයන්ට හිත සැප කැමැතිවනු ලබන්නේ සියල්ලෝ මිත්‍රයන් කොටද, යහළුවන් කොටද සලකා සියලු සතුන් කෙරෙහි අනුකම්පා ඇතිව මෛත්‍රී සිත වැඩුවෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="649">
                    <span class="paranum">649</span>
                    <div class="bodytext">“ආසන්නවූ විරුද්ධකාරයෙකුවූ රාගයට ඇදිය නොහැකි පරිද්දෙන්ද දුරසිටින විරුද්ධකාරයින්ට ප්‍රකොප නොකළ හැකි පරිද්දෙන්ද මෛත්‍රී සිත මම සතුටින් වැඩුවෙමි. එසේම නීච ජනයන් විසින් නොසෙවුනාවූද බුද්ධාදීන් විසින් සෙවුනා ලද්දාවූද බ්‍රහ්ම විහරණ භාවනාව වැඩුවෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="650">
                    <span class="paranum">650</span>
                    <div class="bodytext">“බුද්ධ ශ්‍රාවකයෙකුවූ මම ද්විතීය ධ්‍යාන සමාපත්තියට පැමිණියේ ආර්ය තුෂ්ණිම් භාවයෙන්ද යුක්තවූවෙක් වීමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="651">
                    <span class="paranum">651</span>
                    <div class="bodytext">“යම් පරිද්දකින් ගල් පර්වතය නොසෙල්වන ස්වභාවයෙන් යුක්තව මනාකොට පිහිටියේද එපරිද්දෙන්ම මෝහය දුරුකළ භික්ෂූන් වහන්සේ පර්වතයක් මෙන් නොසෙල්වී සිටී.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="652">
                    <span class="paranum">652</span>
                    <div class="bodytext">“රාගාදී කෙලෙස් රහිතවූද නිතර පිරිසිදු බව සොයන්නාවූද සත්පුරුෂයාට කෙසඟක් පමණවූ අල්පමාත්‍ර පාපයද බොහෝ ලොකු දෙයක් මෙන් වැටහේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="653">
                    <span class="paranum">653</span>
                    <div class="bodytext">“යම්සේ පිටිසරබද නගරයක් ඇතුළත පිටත ප්‍රාකාර ආදිය දැමීමෙන් ආරක්ෂා කෙරේද, එසේම තෙපිද ආධ්‍යාත්මික සදොර වැසීමෙන් ආරක්ෂාව ඇතිකර ගනිව්, තොප විසින් ක්ෂණ සම්පත්තිය හැර නොදමව්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="654">
                    <span class="paranum">654</span>
                    <div class="bodytext">“මරණයටද කැමති නොවෙමි. ජීවිතයට කැමති නොවෙමි. කුලියට වැඩ කරන්නෙක් මෙන් කාලය අපේක්ෂා කරමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="655">
                    <span class="paranum">655</span>
                    <div class="bodytext">“මරණයටද කැමති නොවෙමි. ජීවිතයටද කැමති නොවෙමි. නුවණිනුත් සිහියෙනුත් යුක්තව කාලය අපේක්ෂා කරමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="656">
                    <span class="paranum">656</span>
                    <div class="bodytext">“මා විසින් ශාස්තෲන්වහන්සේ ඇසුරු කරන ලදිමි. බුදුන්ගේ අනුශාසනාවද කෙළෙමි. මහත් බර බහා තැබුවෙමි. භවයාගේ කෙළවර සිඳ දැමුවෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="657">
                    <span class="paranum">657</span>
                    <div class="bodytext">“යම් අර්ථයක් නිසා ගිහි ගෙයින් නොගිහි බැව් නම්වූ ප්‍රව්‍රජ්‍යාවට පැමිණියෙම්ද, මා විසින් ඒ අර්ථය සිද්ධ කර ගතිමි. සියලු සංයෝජන ධර්මයන්ද දුරු කෙළෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="658">
                    <span class="paranum">658</span>
                    <div class="bodytext">“අප්‍රමාදයෙන් සම්පාදනය කරව්. මේ වනාහි මාගේ අනුශාසනාවයි. ක්ලෙශයන්ගෙන් මිදුනාවූ මම පරිනිර්වාණය කරමි.”</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending">... ඛදිරවනියරෙවතො ථෙරො....</div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="44232">
            <span class="subhead ct_sutta">2. ගොදත්ත ථෙර ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="659">
                    <span class="paranum">659</span>
                    <div class="bodytext">“යම්සේ කරත්තයේ බැඳි ඉසිලීමට සමත්වූ ශ්‍රේෂ්ඨවූ ගවයා මහත් බරින් මඩනා ලද්දේද කරත්තයේ බැඳීම අත්නොහරියි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="660">
                    <span class="paranum">660</span>
                    <div class="bodytext">“එසේම ජලයෙන් සමුද්‍රය තෘප්තිමත් නොවන්නාක් මෙන් ලෞකික ලොකොත්තර ප්‍රඥාවෙන් තෘප්තිමත් නොවන්නාවූ පුද්ගලයාද අනුන් පහත්කොට නොසලකයි. සත්වයින්ට ආර්ය ධර්මය සැප පිණිස පවතී.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="661">
                    <span class="paranum">661</span>
                    <div class="bodytext">“සුභික්ෂ කාලය හා දුර්භික්ෂ කාලයට පැමිණියාවූද, දියුණුවට හා පරිහාණියට පැමිණියාවූද මනුෂ්‍යයෝ දුකට පැමිණෙත්. මේ ලෝකයෙහි ඒ මනුෂ්‍යයෝ ශෝක කරත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="662">
                    <span class="paranum">662</span>
                    <div class="bodytext">“සැප හේතූන් නිසා උසස් භාවයටද දුක් හේතූන් නිසා පහත් භාවයටද යන කරුණු දෙකෙන් අඥාන සත්වයෝ තත්වූ පරිදි නොදැනීමෙන් වෙහෙසට පත්වෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="663">
                    <span class="paranum">663</span>
                    <div class="bodytext">“යම්බඳුවූ ආර්යයෝ වෙත්ද, සැපදුක් දෙකෙහිදීම මධ්‍යස්ථව සිටීමෙන් නුවර දොර සිටවූ ශක්තිමත් කණුවක් මෙන් නොසැලී සිටී. ඒ උත්තමයෝ උසස් බවට හා පහත් බවට නොපැමිණෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="664">
                    <span class="paranum">664</span>
                    <div class="bodytext">“එසේම ලාභයෙහිද, අලාභයෙහිද කීර්තියෙහිද අපකීර්තියෙහිද නින්දාවෙහිද, ප්‍රශංසාවෙහිද, සැපයෙහිද, දුකයෙහිද, වෙනස් නොවෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="665">
                    <span class="paranum">665</span>
                    <div class="bodytext">“ඒ රහතුන් වහන්සේලා රූපාදී සියලු විෂයයන්හි නොඇලෙත්. නෙළුම් කොළෙයෙහි දිය නොරැඳෙන්නාක් මෙනි. ඒ වීරවරයෝ සෑමතන්හිම සුවපත්වද සෑම තන්හිම නොපැරදීද වෙසෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="666">
                    <span class="paranum">666</span>
                    <div class="bodytext">“ධර්මයෙන් ලබන අලාභයත්, අධර්මයෙන් ලබන ලාභයත් යන දෙකින් ධාර්මික අලාභය ශ්‍රේෂ්ඨ වශයෙන් සලකයි. අධර්මයෙන් ලබන ලාභය ශ්‍රේෂ්ඨකොට නොසලකයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="667">
                    <span class="paranum">667</span>
                    <div class="bodytext">“අඥානයින්ගෙන් ලබන කීර්තියක් වේද, ඥානවන්තයින්ගෙන් ලබන අපකීර්තියක්වේද, ඒ දෙකින් ඥානවන්තයින්ගේ අපකීර්තිය ශ්‍රේෂ්ඨ වශයෙන් සලකයි. අඥානයින්ගෙන් ලබන කීර්තිය ශ්‍රේෂ්ඨකොට නොසලකයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="668">
                    <span class="paranum">668</span>
                    <div class="bodytext">“මෝඩයින්ගෙන් ප්‍රශංසාවකුත්වේද, ඤානවන්තයින්ගෙන් ලබන ගර්හාවකුත්වේද, ඒ දෙකෙන් ඤාණවන්තයින්ගෙන් ලබන ගර්හාව ශ්‍රේෂ්ඨකොට සලකයි. අඥානයින්ගෙන් ලබන ප්‍රශංසාව ශ්‍රේෂ්ඨකොට නොසලකයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="669">
                    <span class="paranum">669</span>
                    <div class="bodytext">“කාමවස්තු නිසා සැපයකුත්වේද, විවේකය නිසා ලබන දුකකුත්වේද, ඒ දෙකින් කාමයෙන් ලබන සැපයට වඩා විවේකයෙන් ලබන දුක ශ්‍රේෂ්ඨකොට සලකයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="670">
                    <span class="paranum">670</span>
                    <div class="bodytext">“අධර්මයෙන් ලබන ජීවිකාවකුත්වේද, ධර්මයෙන් ලබන මරණයකුත් වේද, ඒ දෙකෙන් අධර්මයෙන් කරන ජීවිකාවට වඩා ධර්මයෙන් ලබන මරණය ශ්‍රේෂ්ඨකොට සලකයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="671">
                    <span class="paranum">671</span>
                    <div class="bodytext">“අනුරොධ, විරොධ දුරුකිරීමෙන් ශාන්තවූ සිත් ඇති ක්ලෙශ පරිඩාහයෙන් දුරුවූ ආර්යයන් වහන්සේලා තෘෂ්ණා දෘෂ්ටි දෙකෙන් තොරව ලෝකයෙහි හැසිරෙත්. උන්වහන්සේලාට ප්‍රිය වස්තු හා අප්‍රිය වස්තූන්ද නැත.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="672">
                    <span class="paranum">672</span>
                    <div class="bodytext">“බොජ්ක්ධංග ධර්මයන්ද, ඉන්ද්‍රිය ධර්මයන්ද, බල ධර්මයන්ද, වඩා පරම ශාන්තියට පැමිණ ආශ්‍රව නැති කළ ආර්යන් වහන්සේලා පරිනිර්වාණය කරන්නාහුය.”</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending">... ගොදත්තො ථෙරො....</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_nipatha ending">චුද්දසකනිපාතො නිට්ඨිතො.</div>
    <div class="paragraph udana" para="udana"></div>
</div>