<div class="chapter ct_vagga" node-id="31170">
    <span class="chapter ct_vagga">8. අරහන්ත වර්‍ගය</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="31171">
            <span class="subhead ct_sutta">1. දිඨධම්ම විහරණ සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="75">
                    <span class="paranum">75</span>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුත් භික්‍ෂුතෙම මේ ආත්මයෙහි හිරිහැර සහිතව, සිත් තැවුල් සහිතව, දැවිලි සහිතව. දුකසේ වසයි. කය බිඳීමෙන් මරණින් පසු දුගතිය බලාපොරොත්තු වියයුතු වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයෙකින්ද යත්? කාම සිතුවිල්ලෙන්, නපුරු සිතුවිල්ලෙන්, හිංසා සිතුවිල්ලෙන්, කාම වැටහීමෙන්, නපුරු වැටහීමෙන්, හිංසා වැටහීමෙන්ය. මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුත් භික්‍ෂුතෙම මේ ආත්මයෙහි හිරිහැර සහිතව, සිත් තැවුල් සහිතව, දැවිලි සහිතව. දුකසේ වසයි. කය බිඳීමෙන් මරණින් පසු දුගතිය බලාපොරොත්තු වියයුතු වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, මේ කරුණු සයෙකින් යුත් භික්‍ෂුතෙම මේ ආත්මයෙහි හිරිහැර රහිතව, සිත් තැවුල් රහිතව, දැවිලි රහිතව. සැපසේ වෙසෙයි. කය බිඳීමෙන් මරණයෙන් පසුව සුගතිය (හොඳ ඉපදීමක්) බලාපොරොත්තු වියයුතු වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයෙකින්ද යත්? කාමයෙන් නික්මීමේ සිතුවිල්ල, නපුරු නැති සිතුවිල්ල, හිංසා නැති සිතුවිල්ල, කාමයෙන් නික්මීමේ වැටහීම, නපුරු නැති වැටහීම, හිංසා නැති වැටහීම. මහණෙනි, මේ කරුණු සයෙකින් යුත් භික්‍ෂුතෙම මේ ආත්මයෙහි හිරිහැර රහිතව, සිත් තැවුල් රහිතව, දැවිලි රහිතව. සැපසේ වෙසෙයි. කය බිඳීමෙන් මරණයෙන් පසුව සුගතිය (හොඳ ඉපදීමක්) බලාපොරොත්තු වියයුතු වෙයි.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="31172">
            <span class="subhead ct_sutta">2. අරහන්තසච්චිකරණ සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="76">
                    <span class="paranum">76</span>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයක් හැර නොදමා, රහත්බව අත්කිරීමට නොහැකිය.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයක්ද යත්? මානය, අවමානය, අතිමානය, අධිමානය. තදගතිය, තද නිවටකමයි. මහණෙනි, කරුණු සයක් හැර නොදමා, රහත්බව අත්කිරීමට නොහැකිය.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="31173">
            <span class="subhead ct_sutta">3. උත්තරිමනුස්සධම්ම සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="77">
                    <span class="paranum">77</span>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයක් හැර නොදමා, මිනිස්බව ඉක්මවූ, ආර්යභාවය ගෙනදීමට සමර්ත්‍ථ නුවණ කොටස අත්කරන්නට නොහැකිය.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයක්ද යත්? සිහි මුළාව, විමසීමේ නුවණ නැති බව, ඉඳුරන්හි දොර නොවැසීම, කෑමෙහි පමණ නොදන්නා බව, වඤ්චාව, චාටු කථාවය. මහණෙනි, කරුණු සයක් හැර නොදමා, මිනිස්බව ඉක්මවූ, ආර්යභාවය ගෙනදීමට සමර්ත්‍ථ නුවණ කොටස අත්කරන්නට නොහැකිය.</div>
                    <div class="bodytext">’’ මහණෙනි, කරුණු සයක් හැර දමා, මිනිස්බව ඉක්මවූ, ආර්යභාවය ගෙනදීමට සමර්ත්‍ථ නුවණ කොටස අත්කරන්නට හැකි වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයක්ද යත්? සිහි මුළාව, විමසීමේ නුවණ නැති බව, ඉඳුරන්හි දොර නොවැසීම, කෑමෙහි පමණ නොදන්නා බව, වඤ්චාව, චාටු කථාවය. මහණෙනි, කරුණු සයක් හැර දමා, මිනිස්බව ඉක්මවූ, ආර්යභාවය ගෙනදීමට සමර්ත්‍ථ නුවණ කොටස අත්කරන්නට හැකි වෙයි.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="31174">
            <span class="subhead ct_sutta">4. සුඛසොමනස්සබහුල සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="78">
                    <span class="paranum">78</span>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුව මේ ආත්මයෙහිම සොම්නස් බහුලව වසයි. ආශ්‍රවයන් ගෙවා දැමීම පිණිස නුවණද පටන්ගන්නා ලද්දේය.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයෙකින්ද යත්? මහණෙනි, මේ සස්නෙහි භික්‍ෂුතෙම ධර්‍මයෙහි ඇළුණේ වේද, භාවනාවෙහි ඇළුණේ වේද, පව් ගෙවා දැමීමෙහි ඇළුණේ වේද, තද විවේකයෙහි ඇළුණේ වේද, කෝප නොකිරීමෙහි ඇළුණේ වේද, නොපමාවේ ඇළුණේ වේද, කියාය. මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුව මේ ආත්මයෙහිම සොම්නස් බහුලව වසයි. ආශ්‍රවයන් ගෙවා දැමීම පිණිස නුවණද පටන්ගන්නා ලද්දේය.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="31175">
            <span class="subhead ct_sutta">5. අනධිගතාධිගමන සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="79">
                    <span class="paranum">79</span>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුත් භික්‍ෂුව නොදත් කුශල ධර්‍මය දැන ගැනීමට හෝ, දත් කුශල ධර්‍මය දියුණු කිරිමට හෝ අසමර්ථය.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයකින්ද යත්? මහණෙනි, මෙහි භික්‍ෂුව අයෙහි දක්‍ෂයෙක් නොවේද. වැයෙහි දක්‍ෂයෙක් නොවේද. උපායෙහි දක්‍ෂයෙක් නොවේද. නොපැමිණි කුශල ධර්‍මයන්ට පැමිණීමට කැමැත්ත නූපදවාද, පැමිණි කුශල ධර්‍මයන් හොඳට නොරකීද, නිතර පැවැත්විමට නොසලසාද (කියායි.)</div>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුත් භික්‍ෂුව නොපැමිණි කුශල ධර්‍මයන්ට පැමිණීමට, පැමිණි කුශල ධර්‍මයන් දියුණු කිරිමට අසමර්ථය.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයකින්ද යත්? මහණෙනි, මෙහි භික්‍ෂුව අයෙහි දක්‍ෂයෙක් වේද. වැයෙහි දක්‍ෂයෙක් වේද. උපායෙහි දක්‍ෂයෙක් වේද. නොපැමිණි කුශල ධර්‍මයන්ට පැමිණීමට කැමැත්ත උපදවාද, පැමිණි කුශල ධර්‍මයන් හොඳට රකීද, නිතර පැවැත්විමට සලසාද (යන මොහුයි.)මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුත් භික්‍ෂුව නොපැමිණි කුශල ධර්‍මයන්ට පැමිණීමට, පැමිණි කුශල ධර්‍මයන් දියුණු කිරිමට අසමර්ථය.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="31176">
            <span class="subhead ct_sutta">6. මහත්තපාපුණන සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="80">
                    <span class="paranum">80</span>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුතෙම නොබෝ කලෙකින්ම ධර්මයන්හි මහත් දියුණුවට පැමිණේ.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයකින්ද යත්? මහණෙනි, මෙහි භික්‍ෂුතෙම ආලෝකය බහුලකොට ඇත්තේ වේද, භාවනා යෙදීම බහුලකොට ඇත්තේ වේද, නුවණ බහුලකොට ඇත්තේ වේද, සන්තෝෂය බහුලකොට ඇත්තේ වේද, කුශල ධර්‍මයන්හි බහා නොතබන ලද කටයුතු ඇත්තේ වේද, මතු මත්තෙහිද ගමන් කෙරේද (යන මොහුය) මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුතෙම නොබෝ කලෙකින්ම ධර්මයන්හි මහත් දියුණුවට පැමිණේ.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="31177">
            <span class="subhead ct_sutta">7. පානාතිපාතාදී ඡධම්ම සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="81">
                    <span class="paranum">81</span>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුත් තැනැත්තේ ගෙන එන ලද්දක් බහා තබන්නා සේ මෙසේ නික්මුණේ, නිරයෙහි වේ.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයකින්ද යත්? සතුන් නසන්නේ වේද, නුදුන් දෙය ගන්නේ වේද, කාමයන්හි වැරදි හැසිරීම් ඇත්තේ වේද, බොරු කියන්නේ වේද, ලාමකවූ කැමැත්ත ඇත්තේද, වැරැදි දැකීම ඇත්තේද, (යන මොහුයි.)මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුත් තැනැත්තේ ගෙන එන ලද්දක් බහා තබන්නා සේ මෙසේ නික්මුණේ, නිරයෙහි වේ.</div>
                    <div class="bodytext">’’ මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුත් තැනැත්තේ ගෙන එන ලද්දක් බහා තබන්නා සේ මෙසේ නික්මුණේ, ස්වර්‍ගයෙහි වේ.</div>
                    <div class="bodytext">’’ කවර සයකින්ද යත්? සතුන් නැසීමෙන් වෙන්වූයේ වේද, නුදුන් දෙය ගැන්මෙන් වෙන්වූයේ වේද, කාම යන්හි වැරදි හැසිරීමෙන් වෙන්වූයේ වේද, බොරු කීමෙන් වෙන්වූයේ වේද, වඩා කැමැත්ත නැත්තේ වේද, නිවැරැදි දැකීම ඇත්තේ වේද, (යන මොහුයි.) මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුත් තැනැත්තේ ගෙන එන ලද්දක් බහා තබන්නා සේ මෙසේ නික්මුණේ, ස්වර්‍ගයෙහි වේ.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="31178">
            <span class="subhead ct_sutta">8. මුසාවාදාදී ඡධම්ම සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="82">
                    <span class="paranum">82</span>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුක්තවූයේ ගෙන එන ලද්ද බහා තබන්නා සේ මෙසේ නික්මුණේ නිරයෙහි වේ.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයෙකින්ද යත්? බොරු කියන්නේ වේද, කේලාම් කියන්නේ වේද, පරුෂ වචන කියන්නේ වේද. හිස් වචන කියන්නේ වේද, ලෝභී වේද, ආඩම්බර වේද (යනුය.)මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුක්තවූයේ ගෙන එන ලද්ද බහා තබන්නා සේ මෙසේ නික්මුණේ නිරයෙහි වේ.</div>
                    <div class="bodytext">’’ මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුක්තවූයේ ගෙන එන ලද්ද බහා තබන්නා සේ මෙසේ නික්මුණේ ස්වර්ගයෙහි වේ.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයෙකින්ද යත්? බොරු කීමෙන් වැලකුණේ වේද, කේලාම් කීමෙන් වැලකුණේ වේද, පරුෂ වචන කීමෙන් වැලකුණේ වේද. හිස් වචන කීමෙන් වැලකුණේ වේද, ලෝභ නැත්තේද, ආඩම්බර නැත්තේද, (යනුය.) මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුක්තවූයේ ගෙන එන ලද්ද බහා තබන්නා සේ මෙසේ නික්මුණේ ස්වර්ගයෙහි වේ.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="31179">
            <span class="subhead ct_sutta">9. අග්ගධම්ම සච්ඡිකරණ සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="83">
                    <span class="paranum">83</span>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුව අග්‍රවූ, ධාර්මිකවූ, රහත් බව අත් කරන්නට නුසුදුසුය.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයකින්ද යත්? මහණෙනි, මෙහි භික්‍ෂුතෙම පැහැදුණේ නොවේද, පවට ලජ්ජා නැත්තේද, පවට බිය නැත්තේද, කුසීතද අනුවණද, කයෙහි ජීවිතයෙහිද බලාපොරොත්තු අධික වේද, (යනුය)මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුව අග්‍රවූ, ධාර්මිකවූ, රහත් බව අත් කරන්නට නුසුදුසුය.</div>
                    <div class="bodytext">’’ මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුව අග්‍රවූ, ධාර්මිකවූ, රහත් බව අත් කරන්නට සුදුසුය.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයෙකින්ද යත්? මහණෙනි, මෙහි භික්‍ෂුව සැදැහැවත් වේද, පවට ලජ්ජා ඇත්තේද, පවට භය ඇත්තේද, පටන්ගත් වීර්ය ඇත්තේද, නුවණැත්තේද, කයෙහිද ජීවිතයෙහි බලාපොරොත්තුවක් නැත්තේද, (යනුය) මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුව අග්‍රවූ, ධාර්මිකවූ, රහත් බව අත් කරන්නට සුදුසුය.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="311710">
            <span class="subhead ct_sutta">10. රත්තිත්‍දිව හානිවුද්‍ධි සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="84">
                    <span class="paranum">84</span>
                    <div class="bodytext">’’මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුහට යම් රැයක් හෝ දහවලක් හෝ පැමිණේද. කුශල ධර්මයන්හි හානිය පිණිසම බලාපොරොත්තු විය යුතුයි. වැඩීම පිණිස නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයකින්ද යත්? මහණෙනි, මෙහි භික්‍ෂුතෙම වනාහි හිරිහැර ඇත්තේ, නොසතුටු වූයේ, අන්‍යවූත්, අන්‍යවූත් සිවුරු - ආහාර - සෙනසුන් - ගිලන්පස - බෙහෙත් පිරිකරවලින් විෂම කැමැත්ත ඇත්තේ වේද, සැදැහැ නැත්තේ වේද, දුශ්ශීල වූයේ වේද, කුශීතවූයේද. සිහි මුළා ඇත්තේද . අනුවණද (යනුය.) මහණෙනි, කරුණු සයෙකින් යුත් භික්‍ෂුහට යම් රැයක් හෝ දහවලක් හෝ පැමිණේද. කුශල ධර්මයන්හි හානිය පිණිසම බලාපොරොත්තු විය යුතුයි. වැඩීම පිණිස නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">’’ මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුහට යම් රැයක් හෝ දහවලක් හෝ පැමිණේද. කුශල ධර්මයන්හි වැඩීම පිණිසම කැමැති විය යුතුය. හානිය පිණිසම නොවේ.</div>
                    <div class="bodytext">’’කවර සයකින්ද යත්? මහණෙනි, මෙහි භික්‍ෂුතෙම හිරිහැර නැත්තේ, සතුටු වූයේ, අන්‍යවූත්, අන්‍යවූත් සිවුරු - ආහාර - සෙනසුන් - ගිලන්පස - බෙහෙත් පිරිකරවලින් විෂම කැමැත්ත ඇත්තේ නොවේද, සැදැහැවත් වේද, සිත්වත්ද, පටන්ගත් වීර්ය ඇත්තේද, සිහිමත්ද, නැණවත්ද (යනුය.)මහණෙනි, කරුණු සයකින් යුත් භික්‍ෂුහට යම් රැයක් හෝ දහවලක් හෝ පැමිණේද. කුශල ධර්මයන්හි වැඩීම පිණිසම කැමැති විය යුතුය. හානිය පිණිසම නොවේ.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_vagga ending">අටවැනි අරහන්ත වර්‍ගය නිමි.</div>
    <div class="paragraph udana" para="udana"></div>
</div>