<div class="chapter ct_samyuththa" node-id="23170">
    <span class="chapter ct_samyuththa">8. නාග සංයුත්තය</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="23171">
            <span class="subhead ct_sutta">1. සුද්ධික සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="342">
                    <span class="paranum">342</span>
                    <div class="bodytext">මා විසින් මෙසේ අසන ලදී. එක් සමයෙක්හි භාග්‍යවතුන් වහන්සේ සැවැත්නුවර සමීපයෙහිවූ අනේපිඬු සිටාණන් විසින් කරවනලද ජේතවනාරාමයෙහි වාසය කරන සේක. එහිදී භාග්‍යවතුන් වහන්සේ ‘මහණෙනි’යි කියා භික්ෂූන් ඇමතූසේක. ‘ස්වාමීනි’යි කියා ඒ භික්ෂූහු භාග්‍යවතුන් වහන්සේට උත්තර දුන්හ. (එවිට) භාග්‍යවතුන් වහන්සේ මෙය වදාළසේක.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, මේ නාගයෝනි සතරකි. කවර සතරක්ද යත්. අණ්ඩජ නාගයෝය. ජලාබුජ නාගයෝය සංසෙදජ නාගයෝය.  ඕපපාතික නාගයෝය. මහණෙනි, මේ සතර නාග යෝනීහුය.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="23172">
            <span class="subhead ct_sutta">2. පණීත රත සූත්‍රය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="343">
                    <span class="paranum">343</span>
                    <div class="bodytext">(1 වෙනි ඡේදය මේ වර්ගයේ පළමුවෙනි සූත්‍රයේ මෙනි.)</div>
                    <div class="bodytext">“මහණෙනි, මේ නාගයෝනි සතරකි. කවර සතරක්ද යත්. අණ්ඩජ නාගයෝය, ජලාබුජ නාගයෝය. සංසෙදජ නාගයෝය.  ඕපපාතික නාගයෝය යනුයි මහණෙනි, එහි අණ්ඩජ නාගයන්ට වඩා ජලාබුජ - සංසේදජ -  ඕපපාතික නාගයෝ අතිශයින් උතුම්ය. මහණෙනි, එහි අණ්ඩජ-ජලාබුජ නාගයනට වඩා සංසෙදජ- ඕපපාතික නාගයෝ අතිශයින් උතුම්ය. මහණෙනි, එහි අණ්ඩජ-ජලාබුජ සංසෙදජ නයින්ට වඩා  ඕපපාතික නාගයෝ අතිශයින් උතුම්ය. මහණෙනි, මේ සතර නාගයෝනීහුය.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="23173">
            <span class="subhead ct_sutta">3. උපොසථ සූත්‍රය (1)</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="344">
                    <span class="paranum">344</span>
                    <div class="bodytext">[1] මා විසින් මෙසේ අසනලදී. එක් සමයෙක්හි භාග්‍යවතුන් වහන්සේ සැවැත්නුවර සමීපයෙහිවූ අනේපිඬු සිටාණන් විසින් කරවනලද ජේතවනාරාමයෙහි වාසය කරන සේක. එකල්හි වනාහි එක්තරා භික්ෂුවක් භාග්‍යවතුන් වහන්සේ යම් තැනකද එතැනට පැමිණියේය. පැමිණ, භාග්‍යවතුන් වහන්සේට වැඳ, එකත්පසක හුන්නේය. එකත්පසක හුන්නාවූ ඒ මහණතෙමේ භාග්‍යවතුන් වහන්සේට මේ කාරණය කීයේය.</div>
                    <div class="bodytext">[2] “ස්වාමීනි යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැම් අණ්ඩජ නාගයෝ පෙහෙවස් සමාදන් වෙත්ද, හරන ලද කය ඇත්තෝ වෙත්ද ඊට හේතු කවරේද? ප්‍රත්‍යය කවරේද?</div>
                    <div class="bodytext">[3] “මහණ, මේ ලෝකයෙහි ඇතැම් අණ්ඩජ නාගයන්ට මෙබඳු සිතක් වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">‘අපි වනාහි පෙර කයින් දෙයාකාර ක්‍රියා ඇත්තෝ වීමු වචනයෙන් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තෝ වීමු. සිතින් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තෝ වීමු. කයින් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තාවූ වචනයෙන් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තාවූ, සිතින් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තාවූ, ඒ අපි ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු අණ්ඩජ නාගයන්ගේ සහ බවට පැමිණියෝ වෙමු. ඉදින් දැන් අපි කයින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් වචනයෙන් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් සිතින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් මෙසේ අපි ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් මතු සුගතියයි කියන ලද ස්වර්ග ලෝකයෙහි උපදින්නෙමු. එහෙයින් දැන් අපි කයින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු වචනයෙන් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු සිතින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු’ යනුයි. යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැම් අණ්ඩජ නාගයෝ පෙහෙවස් වෙසෙත්ද, හරනලද කය ඇත්තෝ වෙත්ද මහණ මේ එයට හේතුවයි. මේ ප්‍රත්‍යයි.”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="23174">
            <span class="subhead ct_sutta">4. උපොසථ සූත්‍රය. (2)</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="345">
                    <span class="paranum">345</span>
                    <div class="bodytext">(1 වෙනි ඡේදය මේ වර්ගයේ තුන්වෙනි සූත්‍රයේ මෙනි.)</div>
                    <div class="bodytext">“යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැම් ජලාබුජ නාගයෝ පෙහෙවස් වෙසෙත්ද, හරන ලද කය ඇත්තාහු වෙත්ද, ස්වාමීනි, මෙයට හේතු කවරේද? ප්‍රත්‍ය කවරේද?”</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ, මේ ලෝකයෙහි ඇතැම් ජලාබුජ නාගයන්ට මෙබඳු සිතක් වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">‘අපි වනාහි පෙර කයින් දෙයාකාර ක්‍රියා ඇත්තෝ වීමු වචනයෙන් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තෝ වීමු. සිතින් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තෝ වීමු. කයින් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තාවූ වචනයෙන් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තාවූ, සිතින් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තාවූ, ඒ අපි ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු ජලාබුජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණියෝ වෙමු. ඉදින් දැන් අපි කයින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් වචනයෙන් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් සිතින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් මෙසේ අපි ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් මතු සුගතියයි කියන ලද ස්වර්ග ලෝකයෙහි උපදින්නෙමු. එහෙයින් දැන් අපි කයින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු. වචනයෙන් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු. සිතින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු’ යනුයි. යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැම් ජලාබුජ නාගයෝ පෙහෙවස් වෙසෙත්ද, හරන ලද කය ඇත්තෝ වෙත්ද, මහණ මේ එයට හේතුවයි. මේ ප්‍රත්‍යයයි.”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="23175">
            <span class="subhead ct_sutta">5. උපොසථ සූත්‍රය. (3)</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="346">
                    <span class="paranum">346</span>
                    <div class="bodytext">(1 වෙනි ඡේදය මේ වර්ගයේ තුන්වෙනි සූත්‍රයේ මෙනි.)</div>
                    <div class="bodytext">“යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැම් සංසෙදජ නාගයෝ පෙහෙවස් වෙසෙත්ද, හරන ලද කය ඇත්තෝ වෙත්ද, මෙයට හේතුව කවරේද? මෙයට ප්‍රත්‍යය කවරේද?”</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ, මේ ලෝකයෙහි ඇතැම් සංසෙදජ නාගයන්ට මෙබඳු සිතක් වෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">‘අපි වනාහි පෙර කයින් දෙයාකාර ක්‍රියා ඇත්තෝ වීමු. වචනයෙන් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තෝ වීමු. සිතින් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තෝ වීමු. කයින් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තාවූ වචනයෙන් දෙවැදෑරුම් ක්‍රියා ඇත්තාවූ ඒ අපි ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු සංසෙදජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණියෝ වෙමු. ඉදින් දැන් අපි කයින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් වචනයෙන් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් සිතින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් මෙසේ අපි ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් මතු සුගතියයි කියන ලද ස්වර්ග ලෝකයෙහි උපදින්නෙමු. එහෙයින් දැන් අපි කයින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු. වචනයෙන් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු. සිතින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු’ යනුයි. යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැම් සංසෙදජ නාගයෝ පෙහෙවස් වෙසෙත්ද හරන ලද කය ඇත්තෝ වෙත්ද, මහණ, මේ එයට හේතුවයි, මේ ප්‍රත්‍යයයි.”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="23176">
            <span class="subhead ct_sutta">6. උපොසථ සූත්‍රය (4)</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="347">
                    <span class="paranum">347</span>
                    <div class="bodytext">(1 වෙනි ඡේදය මේ වර්ගයේ තුන්වෙනි සූත්‍රයේ මෙනි.)</div>
                    <div class="bodytext">“යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි  ඕපපාතිකව නාගයෝ පෙහෙවස් වෙසෙත්ද, හරන ලද ශරීර ඇත්තෝ වෙත්ද, එයට හේතුව කවරේද? ප්‍රත්‍යය කවරේද?”</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ, මේ ලෝකයෙහි ඇතැම්  ඕපපාතික නාගයන්ට මෙබඳු සිතක් වෙයි. ‘අපි වනාහි පෙර කයින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නෝ වීමු. වචනයෙන් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියාකරන්නෝ වීමු. සිතින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නෝ වීමු. ඒ අපි කයින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නාහු වචනයෙන් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නාහු සිතින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියාකරන්නාහු ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු  ඕපපාතික නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණියෝ වෙමු. ඉදින් දැන් අපි කයින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් වචනයෙන් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් සිතින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙන්නෙමු නම් මෙසේ අපි ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් සුගතියයි කියන ලද ස්වර්ග ලෝකයෙහි උපදින්නෙමු. එහෙයින් දැන් අපි කයින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු. වචනයෙන් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු. සිතින් සුචරිතයෙහි හැසිරෙමු’ යනුයි. මහණ, යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැම්  ඕපපාතික නාගයෝ පෙහෙවස් වෙසෙත්ද හරන ලද කය ඇත්තෝ වෙත්ද මේ එයට හේතුවයි. මේ එයට ප්‍රත්‍යයයි.”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="23177">
            <span class="subhead ct_sutta">7. ද්වයකාරී සූත්‍රය. (1)</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="348">
                    <span class="paranum">348</span>
                    <div class="bodytext">(1 වෙනි ඡේදය මේ වර්ගයේ තුන්වෙනි සූත්‍රය මෙනි)</div>
                    <div class="bodytext">“යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු අණ්ඩජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණෙයිද ස්වාමීනි, මෙයට හේතුව කවරේද? ප්‍රත්‍යය කවරේද?”</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ, මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් කයින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද, වචනයෙන් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද, සිතින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද, ඔහු විසින් අණ්ඩජ නාගයෝ දීර්ඝායුෂ ඇත්තාහ. වර්ණවත්ය. සැප බහුලකොට ඇත්තාහයි අසන ලද්දේ වෙයි. ඔහුට මෙබඳු සිතෙක් වෙයි. ‘මම ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු අණ්ඩජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණෙන්නෙම් නම් යහපති’ කියායි. හෙතෙම ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු අණ්ඩජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ, යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු අණ්ඩජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණේද, මේ එයට හේතුවයි. මේ ප්‍රත්‍යයයි.”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="23178">
            <span class="subhead ct_sutta">8. ද්වයකාරී සූත්‍රය. (2)</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="349">
                    <span class="paranum">349</span>
                    <div class="bodytext">(1 වෙනි ඡේදය මේ වර්ගයේ තුන්වෙනි සූත්‍රය මෙනි.)</div>
                    <div class="bodytext">“යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු ජලාබුජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණේද, ස්වාමීනි, එයට හේතුව කවරේද? එයට ප්‍රත්‍යය කවරේද?”</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ, මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් කයින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද, වචනයෙන් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියාකරන්නේ වෙයිද, සිතින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද, ඔහු විසින් ජලාබුජ නාගයෝ දීර්ඝායුෂ ඇත්තාහ වර්ණවත්ය. සැප බහුලකොට ඇත්තාහයි අසන ලද්දේ වෙයි. ඔහුට මෙබඳු සිතෙක් වෙයි ‘මම ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු ජලාබුජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණෙන්නෙම් නම් යහපති’ කියායි. හෙතෙම ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු ජලාබුජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ, යම් හෙයකින් මේ සස්නෙහි ඇතැමෙක් ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු ජලාබුජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණේද, මේ එයට හේතුවයි මේ එයට ප්‍රත්‍යයයි.”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="23179">
            <span class="subhead ct_sutta">9. ද්වයකාරී සූත්‍රය. (3)</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="350">
                    <span class="paranum">350</span>
                    <div class="bodytext">(1 වෙනි ඡේදය මේ වර්ගයේ තුන්වෙනි සූත්‍රය මෙනි.)</div>
                    <div class="bodytext">“යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු සංසෙදජ නාගයන්ගේ සහ බවට පැමිණේද, ස්වාමීනි, එයට හේතුව කවරේද? ප්‍රත්‍යය කවරේද?”</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ, මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් කයින් දෙපරිද්දෙකින් ක්‍රියා කරන්නේ වේද, වචනයෙන් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වේද, සිතින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වේද, ඔහු විසින් සංසෙදජ නාගයෝ දීර්ඝායුෂ ඇත්තාහ. වර්ණවත්ය. සැප බහුලකොට ඇත්තාහයි අසන ලද්දේ වෙයි. ඔහුට මෙබඳු සිතෙක් වෙයි. ‘මම ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු සංසෙදජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණෙන්නෙම් නම් යහපති’ කියායි. හෙතෙම ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු සංසෙදජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු සංසෙදජ නාගයන්ගේ සහබවට පැමිණේද, මහණ, මේ එයට හේතුවයි. මේ එයට ප්‍රත්‍යයයි.”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="231710">
            <span class="subhead ct_sutta">10. ද්වයකාරී සූත්‍රය (4)</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="351">
                    <span class="paranum">351</span>
                    <div class="bodytext">(1 වෙනි ඡේදය මේ වර්ගයේ තුන්වෙනි සූත්‍රය මෙනි.)</div>
                    <div class="bodytext">“ස්වාමීනි, යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු  ඕපපාතික නාගයන්ගේ සහබවට (එක්වීමට) පැමිණෙයිද, එයට හේතුව කවරේද? ප්‍රත්‍යය කවරේද?”</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ, මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද, වචනයෙන් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද, සිතින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද,  ඕපපාතික නාගයෝ බොහෝ ආයුෂ ඇත්තාහ. වර්ණවත්ය. සැප බහුලකොට ඇත්තාහයි ඔහු විසින් අසන ලද්දේ වෙයිද, ඔහුට මෙබඳු සිතක් වෙයි. ‘මම ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු  ඕපපාතික නාගයන්ගේ එක්වීමට පැමිණෙන්නෙම් නම් යහපති’ කියායි. හෙතෙම ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු  ඕපපාතික නාගයන්ගේ එක්වීමට පැමිණෙයි.</div>
                    <div class="bodytext">යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු  ඕපපාතික නාගයන්ගේ එක්වීමට පැමිණේද මහණ, මේ වනාහි ඊට හේතුවයි. මේ වනාහි ඊට ප්‍රත්‍යයයි.”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="231711">
            <span class="subhead ct_sutta">11-20. අන්නදායක ආදී වූ සූත්‍ර දහය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="352-361">
                    <span class="paranum">352-361</span>
                    <div class="subsubhead ct_sutta">11. අන්නදායක සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">(1 වෙනි ඡේදය මේ වර්ගයේ තුන්වෙනි සූත්‍රයේ මෙනි.)</div>
                    <div class="bodytext">“යම් හෙයකින් මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු අණ්ඩජ නාගයන්ගේ එක්වීමට පැමිණෙයිද, ස්වාමීනි, ඊට හේතුව කවරේද? ප්‍රත්‍යය කවරේද?”</div>
                    <div class="bodytext">“මහණ, මේ ලෝකයෙහි ඇතැමෙක් කයින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද, වචනයෙන් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද, සිතින් දෙපරිද්දකින් ක්‍රියා කරන්නේ වෙයිද, අණ්ඩජ නාගයෝ බොහෝ ආයුෂ ඇත්තාහ. වර්ණවත්ය. සැප බහුලකොට ඇත්තාහයි ඔහු විසින් අසනලද්දේ වෙයිද,  ඕහට මෙබඳු සිතක් වෙයි. ‘මම ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු අණ්ඩජ නාගයන්ගේ එක්වීමට පැමිණෙන්නෙම් නම් යහපති’ කියායි ‘හෙතෙම ආහාර දෙයි’ හෙතෙම ශරීරයාගේ බිඳීමෙන් මරණින් පසු අණ්ඩජ නාගයන්ගේ එක්වීමට පැමිණෙයි. මහණ, මේ ඊට හේතුවයි. මේ ප්‍රත්‍යයයි.”</div>
                    <div class="bodytext">(මේ වර්ගයේ 11 වෙනි සූත්‍රයේ “හෙතෙම ආහාර දෙයි” යන වචන වෙනුවට මෙහි පහත දක්වන වචන 12 වෙනි සූත්‍රයේ පටන් 20 සූත්‍රය දක්වා යොදාගත යුතුයි.)</div>
                    <div class="bodytext">12. හෙතෙම පානයකළයුතු දේ දෙයි - පානදායක සූත්‍රය.</div>
                    <div class="bodytext">13. ” වස්ත්‍ර දෙයි. - වත්ථදායක ” ”</div>
                    <div class="bodytext">14. ” යානාවන් දෙයි. - යාන ” ”</div>
                    <div class="bodytext">15. ” මාලාවන් ” - මාලා ” ”</div>
                    <div class="bodytext">16. ” සුවඳ ” - ගන්ධ ” ”</div>
                    <div class="bodytext">17. ” විලවුන් ” - විලෙපනදායක ” ”</div>
                    <div class="bodytext">18. ” සයනයන් ” - සෙය්‍යදායක සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">19. ” ආවාස ” - ආවසථ ” ”</div>
                    <div class="bodytext">20. ” පහන් ” - පදීපෙය්‍යදායක ”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="231712">
            <span class="subhead ct_sutta">21-50. අන්නදායක ජලාබුජ ආදී වූ සූත්‍ර තිහ</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="362-391">
                    <span class="paranum">362-391</span>
                    <div class="bodytext">21. 11 වෙනි සූත්‍රයේ “අණ්ඩජ නාගයින්” වෙනුවට “ජලබුජ නාගයන්” කියා 21 වෙනි සූත්‍රය යොදා ගත යුතුයි. - අන්නදායක ජලාබුජ සූත්‍රය.</div>
                    <div class="bodytext">22. හෙතෙම පානය කළයුතු දේ දෙයි. - පානදායකජලාබුජ සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">23. ” වස්ත්‍ර ” - වත්ථදායක සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">24. ” යානාවන් ” - යාන ” ”</div>
                    <div class="bodytext">25. ” මාලාවන් ” - මාලා ” ”</div>
                    <div class="bodytext">26. ” සුවඳ ” - ගන්ධ ” ”</div>
                    <div class="bodytext">27. ” විලවුන් ” - විලෙපනදායක ” ”</div>
                    <div class="bodytext">28. ” සයනයන් ” - සෙය්‍යදායක ” ”</div>
                    <div class="bodytext">29. ” ආවාස ” - ආවසථ ” ”</div>
                    <div class="bodytext">30. ” පහන් ” - පදීපෙය්‍යදායක ” ”</div>
                    <div class="bodytext">31. 11 වෙනි සූත්‍රයේ “අණ්ඩජ නාගයින්” වෙනුවට “සංසෙදජ නාගයන්” කියා 31 වෙනි සූත්‍රය යොදාගත යුතුයි. - අන්නදායක සංසෙදජ සූත්‍රය.</div>
                    <div class="bodytext">32. හෙතෙම පානය කළයුතු දේ දෙයි. - පානදායක සංසෙදජ සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">33. ” වස්ත්‍ර ” - වත්ථ දායක සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">34. ” යානාවන් ” - යානා ” ”</div>
                    <div class="bodytext">35. ” මාලාවන් ” - මාලා ” ”</div>
                    <div class="bodytext">36. ” සුවඳ ” - ගන්ධ ” ”</div>
                    <div class="bodytext">37. ” විලවුන් ” - විලෙපන ” ”</div>
                    <div class="bodytext">38. ” සයනයන් ” - සෙය්‍ය ” ”</div>
                    <div class="bodytext">39. ” ආවාස ” - ආවසථ ” ”</div>
                    <div class="bodytext">40. ” පහන් ” - පදීපෙය්‍ය ” ”</div>
                    <div class="bodytext">41. 11 වෙනි සූත්‍රයේ “අණ්ඩජ නාගයින්” වෙනුවට “ඕපපාතික නාගයන්” කියා 41 වෙනි සූත්‍රය යොදා ගත යුතුයි. - අන්නදායක  ඕපපාතික සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">42. හෙතෙම පානය කළ යුතුදේ දෙයි - පානදායක  ඕපපාතික සූත්‍රය</div>
                    <div class="bodytext">43. ” වස්ත්‍ර ” - වත්ථදායක ” ”</div>
                    <div class="bodytext">44. ” යානාවන් ” - යානා ” ”</div>
                    <div class="bodytext">45. ” මාලාවන් ” - මාලා ” ”</div>
                    <div class="bodytext">46. ” සුවඳ ” - ගන්ධ ” ”</div>
                    <div class="bodytext">47. ” විලවුන් ” - විලෙපනදායක ” ”</div>
                    <div class="bodytext">48. ” සයනයන් ” - සෙය්‍යදායක ” ”</div>
                    <div class="bodytext">49. ” ආවාස ” - ආවසථ ” ”</div>
                    <div class="bodytext">50. ” පහන් ” - පදීපෙය්‍ය ” ”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_samyuththa ending">අටවෙනි නාගසංයුත්තය නිමි.</div>
    <div class="paragraph udana" para="udana"></div>
</div>