<div class="chapter ct_samyuththa" node-id="24180">
    <span class="chapter ct_samyuththa">9. අසංඛත සංයුත්තය</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="title ct_vagga" node-id="24181">
            <span class="title ct_vagga">1. අසංඛත වර්ගය</span>
            <div class="title-contents">
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="24183">
                    <span class="subhead ct_sutta">1. කායගතාසති සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="366">
                            <span class="paranum">366</span>
                            <div class="bodytext">[1] මා විසින් මෙසේ අසන ලදී. එක් කලෙක්හි භාග්‍යවතුන් වහන්සේ සැවැත්නුවර සමීපයෙහි වූ අනේපිඬු මහසිටාණන් විසින් කරවන ලද ජේතවනාරාමයෙහි වාසය කරන සේක. එහිදී භාග්‍යවතුන් වහන්සේ ‘මහණෙනි’යි කියා භික්ෂූන් ඇමතූ සේක. ‘ස්වාමීනි’යි කියා ඒ භික්ෂූහු භාග්‍යවතුන් වහන්සේට උත්තර දුන්හ. (එවිට) භාග්‍යවතුන් වහන්සේ මෙය වදාළ සේක.</div>
                            <div class="bodytext">[2] “මහණෙනි තොපට අසංඛතයද (නිර්වාණයද), අසංඛත ගාමී (නිවනට පැමිණෙන) මඟද දේශනා කරන්නෙමි. එය අසව්. මහණෙනි, අසංඛතය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, යම් රාගය ක්ෂයවීමක් වේද, යම් ද්වේෂය ක්ෂයවීමක් වේද, මෝහය ක්ෂයවීමක් වේද මහණෙනි, මේ අසංඛතයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="bodytext">[3] “මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ කායගතාසතිය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි.</div>
                            <div class="bodytext">[4] “මහණෙනි, මා විසින් මෙසේ තොපට අසංඛතයත් දේශනා කරන ලදී. අසංඛතගාමී මඟත් දේශනා කරන ලදී. මහණෙනි, ශ්‍රාවකයන්ගේ හිතවැඩ කැමැත්තා වූ අනුකම්පා කරන්නා වූ ශාස්තෘවරයකු විසින් යමක් කටයුතුද, එය මා විසින් තොපට කරන ලදී. මහණෙනි, අර වෘක්ෂමූලයෝ වෙත්. ශුන්‍යාගාරයෝ වෙත්. භාවනා කරව්. මහණෙනි, ප්‍රමාද නොවව්. පසුව විපිළිසර නොවව්. තොපට මේ අපගේ අනුශාසනයයි.”</div>
                            <div class="bodytext">(මේ වර්ගයේ සූත්‍ර සියල්ලේම 1, 2, 4 වෙනි ඡේද මේ වර්ගයේ පළමුවෙනි සූත්‍රයේ 1, 2, 4 වෙනි ඡේද මෙන් වේ. වෙනස් වන 3 වෙනි ඡේද පමණක් දක්වා ඇත.)</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="24184">
                    <span class="subhead ct_sutta">2. සමථ විපස්සනා සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="367">
                            <span class="paranum">367</span>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, (සමථ) සිත එකඟ කිරීමද, (විපස්සනා) සිත පිරිසිදු කිරීමද අසංඛතගාමී මාර්ගයයි.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="24185">
                    <span class="subhead ct_sutta">3. සවිතක්ක සවිචාර සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="368">
                            <span class="paranum">368</span>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: විතර්ක සහිත විචාර සහිත සමාධිය, අවිතර්ක විචාරමාත්‍ර සමාධිය, අවිතර්ක අවිචාර සමාධිය යන මෙය මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="24186">
                    <span class="subhead ct_sutta">4. සුඤ්ඤත සමාධි සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="369">
                            <span class="paranum">369</span>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: සුඤ්ඤත සමාධිය, අනිමිත්ත සමාධිය, අප්පණිහිත සමාධිය යන මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="24187">
                    <span class="subhead ct_sutta">5. සතිපට්ඨාන සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="370">
                            <span class="paranum">370</span>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, සතර සතිපට්ඨාන යන මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="24188">
                    <span class="subhead ct_sutta">6. සම්මප්පධාන සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="371">
                            <span class="paranum">371</span>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, සතර සම්‍යක් ප්‍රධාන යන මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="24189">
                    <span class="subhead ct_sutta">7. ඉද්ධිපාද සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="372">
                            <span class="paranum">372</span>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, සතර ඍද්ධිපාද යන මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="241810">
                    <span class="subhead ct_sutta">8. ඉන්ද්‍රිය සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="373">
                            <span class="paranum">373</span>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: පඤ්ච ඉන්ද්‍රිය යන මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="241811">
                    <span class="subhead ct_sutta">9. බල සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="374">
                            <span class="paranum">374</span>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, පඤ්චබල යන මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="241812">
                    <span class="subhead ct_sutta">10. බොජ්ඣංග සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="375">
                            <span class="paranum">375</span>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, සප්ත බොජ්ඣංග යන මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="241813">
                    <span class="subhead ct_sutta">11. මග්ගංග සූත්‍රය</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="376">
                            <span class="paranum">376</span>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: ආර්ය අෂ්ටාංගික මාර්ගය යන මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_vagga ending">පඨමො වග්ගො.</div>
            <div class="paragraph udana" para="udana"></div>
        </div>
        <div class="title ct_vagga" node-id="24182">
            <span class="title ct_vagga">2. දුතිය අසංඛත වර්ගය</span>
            <div class="title-contents">
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="241814">
                    <span class="subhead ct_sutta">1. අසංඛත සූත්‍ර</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="377">
                            <span class="paranum">377</span>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1. සමථ සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">[1] මා විසින් මෙසේ අසන ලදී. එක් සමයෙක්හි භාග්‍යවතුන් වහන්සේ සැවැත්නුවර සමීපයෙහි වූ අනේපිඬු සිටාණන් විසින් කරවන ලද ජේතවනාරාමයෙහි වාසය කරන සේක. එහිදී භාග්‍යවතුන් වහන්සේ ‘මහණෙනි’යි කියා භික්ෂූන් ඇමතූ සේක. ‘ස්වාමීනියි’ කියා ඒ භික්ෂූහු භාග්‍යවතුන් වහන්සේට උත්තර දුන්හ. (එවිට) භාග්‍යවතුන් වහන්සේ මෙය වදාළ සේක.</div>
                            <div class="bodytext">[2] “මහණෙනි, තොපට අසංඛතයත්, අසංඛතගාමී මාර්ගයත් දෙසන්නෙමි. එය අසව්. මහණෙනි, අසංඛතය කවරේ ද යත්: මහණෙනි යම් රාගය ක්ෂයවීමක්වේද, ද්වේෂය ක්ෂයවීමක්වේද, මෝහය ක්ෂයවීමක්වේද, මහණෙනි, මේ අසංඛතයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="bodytext">[3] “මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, සමථය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="bodytext">[4] “මහණෙනි, මෙසේ මම තොපට අසංඛතයත් දෙසන ලදී. අසංඛතගාමී මාර්ගයත් දේශනා කරන ලදී. මහණෙනි, ශ්‍රාවකයන්ට හිතවත් අනුකම්පා කරන ශාස්තෘවරයකු විසින් යමක් කළ යුතු නම් එය මා විසින් තොපට අනුකම්පා උපදවා කරන ලදී. මහණෙනි, අර වෘක්ෂමූලයෝයි. අර ශුන්‍යාගාරයෝයි. මහණෙනි, භාවනා කරව්. ප්‍රමාද නොවව්. පසුව පසුතැවිලි නොවව්. මේ තොපට අපගේ අනුශාසනාවයි.</div>
                            <div class="bodytext">(මේ වර්ගයේ හැම සූත්‍රයේම 1, 2, 4 වෙනි ඡේද මේ වර්ගයේ පළමුවෙනි සූත්‍රයේ 1, 2, 4 වෙනි ඡේද මෙනි. වෙනස් වන 3 වෙනි ඡේද පමණක් දක්වා ඇත.)</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">2. විපස්සනා සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, සිත පිරිසිදු කිරීමයි (විපස්සනාවයි). මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">3. සවිතක්ක සවිචාර සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, සවිතර්ක සවිචාර සමාධියයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">4. අවිතක්ක විචාරමත්ත සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, අවිතර්ක විචාරමාත්‍ර සමාධියයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">5. අවිතක්ක අවිචාර සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, අවිතර්ක අවිචාර සමාධියයි. මහණෙනි, මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">6. සුඤ්ඤත සමාධි සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, සුඤ්ඤත සමාධියයි. මහණෙනි, සුඤ්ඤත සමාධිය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">7. අනිමිත්ත සමාධි සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, අනිමිත්ත සමාධියයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">8. අප්පණිහිත සමාධි සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, අප්පණිහිත සමාධියයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">9. කායානුපස්සනා සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණ කෙලෙස් තවන වීර්ය ඇතිව සම්‍යක් ප්‍රඥාවෙන් යුක්තව පඤ්චස්කන්ධ ලෝකයෙහි තෘෂ්ණා ව්‍යාපාද දෙක මැඩපවත්වා කයෙහි කය අනුව නැවත නැවත බලමින් වාසය කරයිද, මහණෙනි, මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">10. වේදනානුපස්සනා සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම කෙලෙස් තවන වීර්ය ඇතිව සම්‍යක් ප්‍රඥාවෙන් යුක්තව පඤ්චස්කන්ධ ලෝකයෙහි තෘෂ්ණා ව්‍යාපාද දෙක මැඩපවත්වා වේදනාවෙහි වේදනාව නැවත නැවත බලමින් වාසය කරයිද, මහණෙනි, මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">11. චිත්තානුපස්සනා සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම කෙලෙස් තවන වීර්ය ඇතිව සම්‍යක් ප්‍රඥාවෙන් යුක්තව පඤ්චස්කන්ධ ලෝකයෙහි සිතෙහි සිත නැවත නැවත බලමින් වාසය කරයිද, මහණෙනි, මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">12. ධම්මානුපස්සනා සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම කෙලෙස් තවන වීර්ය ඇතිව සම්‍යක් ප්‍රඥාවෙන් යුක්තව පඤ්චස්කන්ධ ලෝකයෙහි ධර්මයෙහි ධර්මය නැවත නැවත බලමින් වාසය කරයිද, මහණෙනි, මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">13. පඨම සම්මප්පධාන සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම නූපන් අකුසල ධර්මයන්ගේ නොඉපදීම පිණිස කැමැත්ත උපදවයි. වෑයම් කරයි. වීර්යය පටන් ගනියි. සිත ඔසවයි. උත්සාහ කරයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">14. දුතිය සම්මප්පධාන සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම උපන් අකුසල ධර්මයන්ගේ ප්‍රහාණය පිණිස කැමැත්ත උපදවයි. වෑයම් කරයි. වීර්යය පටන් ගනියි. සිත ඔසවයි. උත්සාහ කරයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">15. තතිය සම්මප්පධාන සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම නූපන් කුසල ධර්මයන්ගේ ඉපදීම පිණිස කැමැත්ත උපදවයි. වෑයම් කරයි. වීර්යය පටන් ගනියි. සිත ඔසවයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">16. චතුත්ථ සම්මප්පධාන සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම උපන් කුසල ධර්මයන්ගේ ස්ථිතිය පිණිස, නුමුළාබව පිණිස, බොහෝවීම පිණිස, භාවනාවෙන් සම්පූර්ණවීම පිණිස කැමැත්ත උපදවයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">17. ඡන්දිද්ධිපාද සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම ඡන්දය අධිපතිකොට ඇති සමාධියෙන්ද, සම්‍යක් ප්‍රධාන වීර්යයෙන්ද යුත් ඍද්ධිපාදය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">18. විරියිද්ධිපාද සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම වීර්යය අධිපතිකොට ඇති සමාධියෙන්ද සම්‍යක් ප්‍රධාන වීර්යයෙන්ද යුක්ත වූ ඍද්ධිපාදය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">19. චිත්තිද්ධිපාද සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම සිත අධිපතිකොට ඇති සමාධියෙන්ද සම්‍යක් ප්‍රධාන වීර්යයෙන් යුත් ඍද්ධිපාදය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">20. වීමංසිද්ධිපාද සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම ප්‍රඥාව (විමසීම) අධිපතිකොට ඇති සමාධියෙන්ද සම්‍යක් ප්‍රධාන වීර්යයෙන්ද යුත් ඍද්ධිපාදය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">21. සද්ධින්ද්‍රිය සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සද්ධින්ද්‍රිය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">22. විරියින්ද්‍රිය සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු විරියින්ද්‍රිය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">23. සතින්ද්‍රිය සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සතින්ද්‍රිය වඩයි. මහණෙනි, මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">24. සමාධින්ද්‍රිය සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සමාධින්ද්‍රිය වඩයි. මහණෙනි, මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">25. පඤ්ඤින්ද්‍රිය සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු පඤ්ඤින්ද්‍රිය වඩයි. මහණෙනි, මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">26. සද්ධාබල සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු ශ්‍රද්ධා බලය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">27. විරියබල සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු විරිය බලය වඩයි. මහණෙනි, මෙය අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">28. සතිබල සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සති බලය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">29. සමාධිබල සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සමාධි බලය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">30. පඤ්ඤාබල සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු ප්‍රඥා බලය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">31. සතිසම්බොජ්ඣංග සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සති සම්බොජ්ඣංගය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">32. ධම්මවිචයසම්බොජ්ඣංග සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු ධම්මවිචය සම්බොජ්ඣංගය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">33. විරියසම්බොජ්ඣංග සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු විරිය සම්බොජ්ඣංගය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">34. පීතිසම්බොජ්ඣංග සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු ප්‍රීති සම්බොජ්ඣංගය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">35. පස්සද්ධිසම්බොජ්ඣංග සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු පස්සද්ධි සම්බොජ්ඣංගය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">36. සමාධිසම්බොජ්ඣංග සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සමාධි සම්බොජ්ඣංගය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">37. උපෙක්ඛාසම්බොජ්ඣංග සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු උපෙක්ෂා සම්බොජ්ඣංගය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">38. සම්මාදිට්ඨි සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සම්‍යක් දෘෂ්ටිය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">39. සම්මාසංකප්ප සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සම්‍යක් සංකල්පනය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">40. සම්මාවාචා සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සම්‍යක් වචනය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">41. සම්මාකම්මන්ත සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සම්‍යක් කර්මාන්තය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">42. සම්මා ආජීව සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සම්‍යක් ආජීවය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">43. සම්මාවායාම සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සම්‍යක් ව්‍යායාමය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">44. සම්මාසති සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සම්‍යක් සතිය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">45. සම්මාසමාධි සූත්‍රය</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, අසංඛතගාමී මාර්ගය කවරේ ද යත්: මහණෙනි, මේ ශාසනයෙහි මහණතෙම විවේකය ඇසුරු කළ, විරාගය ඇසුරු කළ, නිරෝධය ඇසුරු කළ, නිවන කරා නැමුණු සම්‍යක් සමාධිය වඩයි. මහණෙනි, මේ අසංඛතගාමී මාර්ගයයි කියනු ලැබේ.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="241815">
                    <span class="subhead ct_sutta">2. අන්ත සූත්‍ර</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="378">
                            <span class="paranum">378</span>
                            <div class="bodytext">(මෙහිදී අසංඛත සංයුත්තයේ 1 වර්ගයේ 1 - 11 සහ 2 වර්ගයේ 1 - 45 තෙක් ඇති සූත්‍රවලට මුලින් අන්ත යන නම යොදාගැනීමෙන් අන්ත සූත්‍ර 56 සෑදේ.)</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">46 - 101. අන්ත සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, තොපට සසර කෙළවරද දේශනා කරමි. සසර කෙළවරට පැමිණෙන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි. ඒ අසව්.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="241816">
                    <span class="subhead ct_sutta">3-32. අනාසව ආදී සූත්‍ර</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="379-408">
                            <span class="paranum">379-408</span>
                            <div class="bodytext">(එසේම අනාසව, සච්ච, පාර, නිපුණ, සුදුද්දස, අජර, ධුව, අපලොකිත, අනිදස්සන, නිප්පපඤ්ච, සතත, අමත, පණීත සිව, ඛෙම, තණ්හක්ඛය, අච්ඡරිය, අබ්භුත, අනීතික, අනීතිකධම්ම, නිබ්බාණ, අබ්‍යාපජ්ඣ, විරාග, සුද්ධි, මුත්ති, අනාලය, දීපාලෙණ, තාණ, සරණ සහ පරායණ යන නම් යොදාගැනීමෙන් වෙන වෙන සූත්‍ර 56 බැගින් සෑදේ.)</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">102 - 157. අනාසව සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, තොපට ආශ්‍රවයන්ගේ කෙළවර කිරීමද දේශනා කරන්නෙමි. ආශ්‍රවයන් කෙළවර කිරීමේ මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">158 - 213. සච්ච සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, තොපට සත්‍යයද දේශනා කරන්නෙමි. සත්‍යයට පැමිණෙන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">214 - 269. පාර සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, තොපට පරතෙරද පරතෙරට යන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">270 - 325. නිපුණ සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, තොපට සියුම් ධර්මයද දේශනා කරන්නෙමි. සියුම් ධර්මයට පැමිණෙන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">326 - 381. සුදුද්දස සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, තොපට දැකීමට දුෂ්කර ධර්මයද දේශනා කරන්නෙමි. දැකීමට දුෂ්කර ධර්මයට පැමිණෙන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">382 - 437. අජර සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">මහණෙනි, තොපට ජරාවක් නැති ධර්මයද දේශනා කරන්නෙමි. ජරාවක් නැති ධර්මයට පැමිණෙන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">438 - 493. ධුව සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, තොපට නිත්‍යභාවයද දේශනා කරන්නෙමි. නිත්‍ය ස්වභාවයට පැමිණෙන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">494 - 549. අපලොකිත සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, තොපට විනාශ නොවන ස්වභාවයද දේශනා කරන්නෙමි. විනාශ නොවන ස්වභාවයට පැමිණෙන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">550 - 605. අනිදස්සන සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, තොපට ඇසින් නොදැක්කහැකි ස්වභාවයද දේශනා කරන්නෙමි. ඇසින් නොදැක්කහැකි ස්වභාවයට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">606 - 661. නිප්පපඤ්ච සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි තොපට (තෘෂ්ණා දෘෂ්ටි මාන) යන ප්‍රපඤ්ච ධර්මයන්ගෙන් මිදුනාවූ ස්වභාවයද දේශනා කරන්නෙමි. ප්‍රපඤ්ච ධර්මයන්ගෙන් මිදුනු ස්වභාවයට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">662 - 717. සන්ත සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට ශාන්ත ස්වභාවයද දේශනා කරන්නෙමි. ශාන්ත ස්වභාවයට පැමිණෙන මඟද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">718 - 773. අමත සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට නොමැරෙන ස්වභාවයද දේශනා කරන්නෙමි. නොමැරෙන ස්වභාවයට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">774 - 829. පණීත සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට ප්‍රණීත ධර්මයද දේශනා කරන්නෙමි. ප්‍රණීත ධර්මයට පැමිණෙන මඟද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">830 - 885. සිව සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට නිර්භය ස්ථානයද දේශනා කරන්නෙමි. නිර්භය ස්ථානයට පැමිණෙන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">886 - 941. ඛෙම සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට ක්ෂෙම ස්ථානයද දේශනා කරන්නෙමි. ක්ෂෙම ස්ථානයට පැමිණෙන මඟද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">942 - 997. තණ්හක්ඛය සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට තෘෂ්ණාව ක්ෂය කිරීමද දෙසන්නෙමි. තෘෂ්ණාව ක්ෂය කිරීමට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">998 - 1053 අච්ඡරිය සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට ආශ්චර්යයද දේශනා කරන්නෙමි. ආශ්චර්ය ධර්මයට පැමිණෙන මඟද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1054- - 1109. අබ්භූත සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට හටගැන්මක් නැති ස්වභාවයද දෙසන්නෙමි. හටගැනීමක් නැති ස්වභාවයට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1110 - 1165. අනීතික සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, තොපට දුක් නැති තැනද දෙසන්නෙමි. දුක් නැති තැනට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1166 - 1221. අනීතිකධම්ම සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට දුක් නැති ස්වභාවයද දෙසන්නෙමි. දුක් නැති ස්වභාවයට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1222 - 1277. නිබ්බාන සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට නිර්වාණයද නිර්වාණයට පැමිණෙන මඟද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1278 - 1333. අබ්‍යාපජ්ඣ සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට පීඩා නැති තැනද දේශනා කරන්නෙමි. පීඩා නැති තැනට පැමිණෙන මඟද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1334 - 1389. විරාග සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට රාගයෙන් පහවූ තැනද දේශනා කරන්නෙමි. රාගය පහවූ තැනට පැමිණෙන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1390 - 1445. සුද්ධි සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට පිරිසිදු තැනද දේශනා කරන්නෙමි. පිරිසිදු තැනට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1446 - 1501. මුත්ති සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට දුකින් මිදුණු තැනද දේශනා කරන්නෙමි. දුකින් මිදුණු තැනට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1502 - 1557. අනාලය සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට ආලය රහිත ධර්මයද දේශනා කරන්නෙමි. ආලය රහිත ධර්මයට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1558 - 1613. දීප සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට පිහිටවූ ධර්මයද දේශනා කරන්නෙමි. පිහිටවූ ධර්මයට පැමිණෙන මඟද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1614 - 1669. ලෙණ සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට සැඟවෙන නියාද දේශනා කරන්නෙමි. සැඟවෙන තැනට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1670 - 1725. තාණ සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට ආරක්ෂක ස්ථානයද දේශනා කරන්නෙමි. ආරක්ෂක ස්ථානයට පැමිණෙන මාර්ගයද දෙසන්නෙමි.</div>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1726 - 1781 සරණ සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට භය නැති කිරීමද, භය නැති කරන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div class="subhead ct_sutta" node-id="241817">
                    <span class="subhead ct_sutta">33. පරායණ සූත්‍ර</span>
                    <div class="subhead-contents">
                        <div class="paragraph" para="409">
                            <span class="paranum">409</span>
                            <div class="subsubhead ct_sutta">1782 - 1837 පරායණ සූත්‍ර</div>
                            <div class="bodytext">“මහණෙනි, මම තොපට පිහිටද, පිහිටවන මාර්ගයද දේශනා කරන්නෙමි.</div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_vagga ending">දෙවෙනි වර්ගය නිමි.</div>
            <div class="paragraph udana" para="udana"></div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_samyuththa ending">අසංඛත සංයුත්තය නිමි</div>
</div>