<div class="chapter ct_nipatha" node-id="45250">
    <span class="chapter ct_nipatha">16. මහානිපාතය</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45251">
            <span class="subhead ct_sutta">1. සුමෙධා ථෙරී ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="450">
                    <span class="paranum">450</span>
                    <div class="bodytext">“මන්තාවතී නුවර කොඤ්ච නම් රජුගේ අගමෙහෙසියගේ සුමේධා නම් දුවවීමි. ආර්යයන් විසින් පහදවන ලදිමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="451">
                    <span class="paranum">451</span>
                    <div class="bodytext">“සිල්වත්, විසිතුරු කථා ඇති, බොහෝ දත් බුද්ධ ශාසනයෙහි හික්මුණු  ඕ මවුපියන් වෙතට එළඹ මා කථාව දෙදෙනම අසව්යයි කියයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="452">
                    <span class="paranum">452</span>
                    <div class="bodytext">“මම නිවනට ඇළුනෙමි. භවයට ඇතුළත් දිව්‍යමය වුවත් සියල්ල අස්ථිරය. කාමයෝ වනාහී හිස්වූ නීරස බොහෝ වෙහෙස ඇති කරන්නෝය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="453">
                    <span class="paranum">453</span>
                    <div class="bodytext">“කාමයෝ කටුකය. සර්පයන් වැනිය. මෝඩයෝ එහි මුළාව නිරයෙහි වැටී දීර්ඝ කාලයක් දුක් විඳිමින් නැසෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="454">
                    <span class="paranum">454</span>
                    <div class="bodytext">“හැමවිට කය වචන සිත නොවසා, පව්කළාහු පාප කර්මයෙන් නරකයෙහි ශොක කෙරෙති.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="455">
                    <span class="paranum">455</span>
                    <div class="bodytext">“නුවණ නැති, අමනවූ, දුක්වූ, තෘෂ්ණාවෙන් වටවූවෝ ආර්ය සත්‍යයන් දෙසන කල්හි නොදන්නාහු අවබෝධ නොකරත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="456">
                    <span class="paranum">456</span>
                    <div class="bodytext">“මෑණියෙනි, බුද්ධොත්තමයන් විසින් දේශනා කළ සත්‍යයන් නොදන්නාවූ ඒ බොහෝ දෙන සසර දෙයට සතුටුවෙති. දෙව්ලෝ ඉපදීම පතත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="457">
                    <span class="paranum">457</span>
                    <div class="bodytext">“සසර සියල්ල අනිත්‍ය කල්හි දෙව්ලොව ඉපදීම සදාකාලික නොවේ. නැවත නැවත ඉපදිය යුත්තට අඥානයෝ සංවේග නොවෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="458">
                    <span class="paranum">458</span>
                    <div class="bodytext">“සතර අපායද දෙව්මිනිස් දෙගතියද කෙසේ හෝ ලබති. නරකයෙහි ඇද වැටුනවුනට පැවිදි වීමෙක් නොවේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="459">
                    <span class="paranum">459</span>
                    <div class="bodytext">“දසබලහුගේ ශාසනයෙහි පැවිදි වන්නට දෙදෙනාටම අනුදනිව්. ජාති මරණ නැසීම පිණිස තැත් කරන්නෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="460">
                    <span class="paranum">460</span>
                    <div class="bodytext">“කය උවදුරු වලින් අසාරවූ සසර කවර සතුටු වීමෙක්ද? පැවිදි වන්නෙමි. සසර ඇල්ම නැසීමට අනුදනිමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="461">
                    <span class="paranum">461</span>
                    <div class="bodytext">“නපුරු (කාල) ක්ෂණ වලින් තොර බුදුන් උපදනා ක්ෂණය ලදී. සීලයද බඹසරද දිවි ඇතිතෙක් කඩ නොකරමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="462">
                    <span class="paranum">462</span>
                    <div class="bodytext">“ගෘහස්ථව අහර නොගනිමි. මැරෙන්නක සේ වන්නෙමි. මෙසේ සුමේධා තොමෝ මවු පියන්ට කියයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="463">
                    <span class="paranum">463</span>
                    <div class="bodytext">“ඇගේ මවු තොම දුක් ඇතිව හඬයි. දුකට පත් පියාද පහයෙහි බිම වැටී හුන්නියට ගිහිසැප හොඳයයි හඟවන්නට උත්සාහ කරයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="464">
                    <span class="paranum">464</span>
                    <div class="bodytext">“දරුව, නැගී සිටුව, ශොක කිරීමෙන් කිම? වාරණවති නුවරැ අණිකදත්ත රජතෙම විශිෂ්ට රූ ඇත්තේය. ඔහුට තී පාවා දෙන ලද්දෙහිය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="465">
                    <span class="paranum">465</span>
                    <div class="bodytext">“අණිකදත්ත රජුට භාර්යාවවූ අගමෙහෙසිය වන්නෙහිය. දුව සිල් රැකීම බඹසර හැසිරීම පැවිදිවීම ඉතා දුෂ්කරය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="466">
                    <span class="paranum">466</span>
                    <div class="bodytext">“රජයෙහි තොප ආඥාවය. ධන සම්පත්තිය සැපවත්ය. ළදරුවෙහිය, එහෙයින් කාම සම්පත් අනුභව කරව. දුව, නුඹේ විවාහයද වේවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="467">
                    <span class="paranum">467</span>
                    <div class="bodytext">මෙබඳු සංසාර ගත අසාරයක් මට නොවේවා. පැවිදි හෝ වන්නෙමි. නැතහොත් මැරෙන්නෙමි. විවාහයක් නම් නැත්මය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="468">
                    <span class="paranum">468</span>
                    <div class="bodytext">පණුවකුසේ කුණුවූ, අපවිත්‍රවූ, දුඟඳවූ වැගිරෙන නොයෙක් අශුචියෙන් සම් පසුම්බියක්වූ කුණපවූ මේ කුණු කයට සාරයයි කෙසේ ඇතුළත් වන්නෙම්ද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="469">
                    <span class="paranum">469</span>
                    <div class="bodytext">“මම අතිශයින් පිළිකුල් මස් ලෙයින් තැවරුණු මෙය පණුසමූහ මෙන් දැන් සිටිමි. පණුවන්ට වාසවූ පක්ෂීන්ට ගොදුරුවූ ශරීරය කාට දෙනු ලැබේද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="470">
                    <span class="paranum">470</span>
                    <div class="bodytext">“පිළිකුල් කරණ ඤාතීන් විසින් ඉවත ලු නිශ්චල දර කැබැල්ලක් මෙන් පහවූ සිත ඇති මේ ශරීරය නොබෝ කලකින් සොහොනට පමුණුවා දවයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="471">
                    <span class="paranum">471</span>
                    <div class="bodytext">“අනුන්ට ගොදුරුවූ එය සොහොනෙහි දමා පිළිකුල් කරමින් වතුර නාති. මවුපියෝ ඒකාන්තයෙන් පිළිකුල් කරති. මධ්‍යස්ථ ජනයා කිම?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="472">
                    <span class="paranum">472</span>
                    <div class="bodytext">“අඥාණයෝ ඇට නහර සමූහ යුත් කෙළ කඳුළු මල මුත්‍රයෙන් පිරුණු නිශ්ශාර කුණු ගොඩවූ කයෙහි ඇතුළත් වූවෝය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="473">
                    <span class="paranum">473</span>
                    <div class="bodytext">“යමෙක් මෙය බෙදා ඇතුළ පිටට හරවන්නේ නම් ගඳ නොඉවසිය හැකිව සිය මවද පිළිකුල් කරන්නේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="474">
                    <span class="paranum">474</span>
                    <div class="bodytext">“ජාතිය මුල්වූ ස්කන්ධ ධාතු ආයතන යන ද්‍රව්‍යය දුකයයි නුවණින් සලකන්නී කාහට විවාහයක් කැමති වන්නෙම්ද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="475">
                    <span class="paranum">475</span>
                    <div class="bodytext">“සසර දුක කෙළවර වේනම් දිනපතා අළුත් අළුත්වූ ආයුධ තුන් සියය බැගින් ශරීරයේ වැටේ නම් මෙසේ සියක් වසක් මේ පහර සැපයෙකි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="476">
                    <span class="paranum">476</span>
                    <div class="bodytext">“යමෙක් මෙසේ බුද්ධ වචනය දැන වෙහෙසීමට පැමිණේද, නැවත නැවත පෙළෙන ඔවුන්ගේ සසර ඉතා දීර්ඝය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="477">
                    <span class="paranum">477</span>
                    <div class="bodytext">“දෙව්ලොවද, මිනිස් ලොවද, තිරිසන් යෝනියෙහිද, අසුර නිකායෙහිද, ප්‍රේතාත්ම භාවයෙහිද පීඩා අපමණ දක්නා ලැබෙති.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="478">
                    <span class="paranum">478</span>
                    <div class="bodytext">“නරකයන්හි වැටී පෙළෙන්නවුන්හට පීඩාවෝ බොහෝ වෙත්. දිව්‍යාත්ම භාවයෙහිද රැකීමක් නැති. නිවන් සැපයට වඩා අනික් සැපයක් නම් නැත.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="479">
                    <span class="paranum">479</span>
                    <div class="bodytext">“යමෙක් බුද්ධ වචනයෙහි යෙදුනේද, ඔහු නිර්වාණයට පැමිණියාහුමය. ඔහු ඉපදීම මරණ නැතිකිරීමට තැත් කෙරෙති.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="480">
                    <span class="paranum">480</span>
                    <div class="bodytext">“පියාණෙනි, මට කාමයෝ නොඇලෙති. වමනයක් මෙනි. තල් සිඳීමක් මෙන් කරන ලදී. අසාර භෝගයෙන් කවර ප්‍රයෝජනද? අදම මහණ වෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="481">
                    <span class="paranum">481</span>
                    <div class="bodytext">“ඕ ද පියාට මෙසේ කියයි. යමෙකුට ඒ මම දෙන ලද්දෙමිද? ඒ අණික දත්ත රජතෙමේද වාරණවතී නුවර විවාහයට සුදුසු කල්හි පැමිණියේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="482">
                    <span class="paranum">482</span>
                    <div class="bodytext">ඉක්බිති සුමේධා තොම නිල්වන් ගෙතූ මොළොක් කෙශ කලාපය කඩුවෙන් සිඳ ප්‍රාසාදය වසා ප්‍රථමධ්‍යානයට සමවනි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="483">
                    <span class="paranum">483</span>
                    <div class="bodytext">“ඕතොමෝද එහි සමවනි. අණිකදත්ත රජ තෙමේද නුවරට ආය. සුමේධා තොම පහයෙහිදීම අනිත්‍යය යන වැටහීම වඩයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="484">
                    <span class="paranum">484</span>
                    <div class="bodytext">“ඕ ද මෙනෙහි කරයි. අණිකදත්ත රජතෙමේ වහා පහයට නැංගේය. රන් රුවනින් සැරසුණු කළ ඇදිලි ඇති ඔහු සුමේධාවට යදියි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="485">
                    <span class="paranum">485</span>
                    <div class="bodytext">“රාජ්‍යයෙහි අධිපති බවද ධනයද, එෛශ්චර්යද, කාම සම්පත්ද, ලබව. ලෝකයෙහි පස්කම් සැප දුෂ්කරය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="486">
                    <span class="paranum">486</span>
                    <div class="bodytext">“රාජ්‍යය නුඹට දෙන ලදී. සම්පත් අනුභව කරව. දන්දෙව. සතුටුවව, තීගේ මවුපියෝ දුකට පත්ය.”</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="487">
                    <span class="paranum">487</span>
                    <div class="bodytext">“ඔහුට සුමේධාතොම මෙය කියයි. ‘කාමයෙන් ප්‍රයෝජන නැත්තියක්මි. මුළාව නැත්තියක්මි. කාමයන්හි නොඇලෙව. කාමයන්හි දෝෂ බලව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="488">
                    <span class="paranum">488</span>
                    <div class="bodytext">“සතර දිවයින් ඇති කාම භෝගීන්ට අග්‍රවූ මහා මන්ධාතු නම් රජෙක් විය. ඔහුට ආශාව නොපිරුණේය. නොසෑහී කාලක්‍රියා කෙළේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="489">
                    <span class="paranum">489</span>
                    <div class="bodytext">“මේඝය දසදිග හාත්පස සත් රුවන් වසීද එය ලබාත් කාමයන්ගේ තෘප්තියෙක් නැත. මනුෂ්‍යයෝ ඇති නොවී මැරෙති.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="490">
                    <span class="paranum">490</span>
                    <div class="bodytext">“කාමයෝ කඩුව හා මස් තබා කපන කොටය බඳුයහ සර්ප හිසක් බඳුය. ඇට සැකිල්ලක් බඳුය. ගිනි හුල් මෙන් දවත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="491">
                    <span class="paranum">491</span>
                    <div class="bodytext">“කාමයෝ එකසේ නොවෙත්. ස්ථිර නොවෙත්. බොහෝ දුක් ඇත්තාහ. මහත් විෂයහ. ගිනියම් කළ යකඩ ගුලියක් බඳුය. උවදුරු මුල්ය. දුක් ඵල දෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="492">
                    <span class="paranum">492</span>
                    <div class="bodytext">“කාමයෝ වෘක්ෂ ඵල බඳුයහ. මස් පිඬු බඳුය. දුක් ඇත්තාහ. සීනයක් මෙන් රැවටිලිය. ඉල්වා ගත් දෙයක් වැනිය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="493">
                    <span class="paranum">493</span>
                    <div class="bodytext">“කාමයෝ ආයුධ හා හුලක් බඳුය. රෝගයකි ගඩකි. දුක් උපදවයි. මරණ දුක් දෙයි. ගිනි අඟුරු වලක් බඳුය. දුකට මුල්ය. බිය දෙයි, වධකයෙකි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="494">
                    <span class="paranum">494</span>
                    <div class="bodytext">“මෙසේ කාමයෝ බොහෝ දුක්ය. අන්තරාය කරයයි කියන ලද්දාහ. සංසාරගත කිසිවක මාගේ යයි මට කිසි විශ්වාසයෙක් නැත.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="495">
                    <span class="paranum">495</span>
                    <div class="bodytext">“මා හිස ඇවිල දනවිට අනිකෙක් කුමක් කරයිද? ජරා මරණයන් ලුහු බඳන කල්හි එය නැසීමට වෑයම් කටයුතුයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="496">
                    <span class="paranum">496</span>
                    <div class="bodytext">“මම දොරහැර දෙමව්පියන්ද, අණිකදත්ත රජුද, දැක බිම හුන් හඬන ඔවුනට මෙය කීමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="497">
                    <span class="paranum">497</span>
                    <div class="bodytext">“පියාගේ මරණය, සොහොයුරු මරණය, තම හිංසාව යනාදිය උදෙසා නැවත නැවත හඬන්නාවූ බාලයන්ට සංසාරය ඉතා දීර්ඝමයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="498">
                    <span class="paranum">498</span>
                    <div class="bodytext">“සසර සැරිසරණ සතුන්ගේ කඳුළුද, බී කිරිද ලේ ද, අප්‍රමාණය. ඇට රාශියද සිහි කරව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="499">
                    <span class="paranum">499</span>
                    <div class="bodytext">“එක් කපක කඳුළු, කිරි, ලේ සිවු සයුරෙහි ජලයට අධිකයි. ඇටගොඩ වෙපුල්ල පර්වතයට සමය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="500">
                    <span class="paranum">500</span>
                    <div class="bodytext">“දඹදිව මුළු පොළොව ඩෙබර ගෙඩි පමණට කළ ගුලි අග මුල් නැති සසර මළ මවුවරුන්ට මඳ වෙතියි සිහි කරව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="501">
                    <span class="paranum">501</span>
                    <div class="bodytext">“තණ දර අතු කොළ සතර ඟුල් පමණට කැපූ කැබැලි අග මුල් නැති සසර පියවරුන්ට මඳ වෙතියි සිතව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="502">
                    <span class="paranum">502</span>
                    <div class="bodytext">පෙරදිග මුහුදෙහි අපර දිගටද කැරකෙන විය සිදුරෙන් අහස දකින කණකැස්බා සිහි කරව. ඔහුගේ අහස දැකීමද මිනිසත් බව ලැබීමේ උපමාවද සිහි කරව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="503">
                    <span class="paranum">503</span>
                    <div class="bodytext">“පෙණ පිඩක් බඳුවූ අසාර කාය නම්වූ රූපය සිහි කරව. අනිත්‍යවූ ස්කන්ධයන් දකුව. නරකයෙහි බොහෝ දුක් සිහි කරව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="504">
                    <span class="paranum">504</span>
                    <div class="bodytext">“නැවත නැවත ඒ ජාතීන්හි සොහොන් උස් කරන්නන් සිහි කරව. කිඹුල් බියද සිහි කරව. චතුරාර්ය සත්‍යයන්ද සිහි කරව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="505">
                    <span class="paranum">505</span>
                    <div class="bodytext">නිවන ඇති කල්හි පිරුණු පස් කටුකයෙන් කිම? සියළු කාම රතීහු පංච කටුකයට වඩා අතිශයින් කටුකය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="506">
                    <span class="paranum">506</span>
                    <div class="bodytext">“නිවන ඇති කල්හි පංචකාමයෝ ඔබට කිම? සියළු කාම රතීහු ඇවිල ගත්තාහ. කැකෑරුනාහ. කම්පිතය, තැවුණේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="507">
                    <span class="paranum">507</span>
                    <div class="bodytext">“සතුරන් නැති කල්හි බොහෝ සතුරන් ඇති කාමයෙන් කිම? කාමයෝ වනාහි රජ ගිනි සොර දිය අප්‍රිය දායාදින්ට සාධාරණයහ. බොහෝ සතුරෝ වෙති.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="508">
                    <span class="paranum">508</span>
                    <div class="bodytext">“මිදීම ඇති කල්හි යමෙක්හි වධ බන්ධනය වේද එබඳු කාමයෙන් ඔබට කිම? කාමයෝ නම් ලාමකයහ. වධ බන්ධන දුක්ඛයන් විඳිති.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="509">
                    <span class="paranum">509</span>
                    <div class="bodytext">“ඇවිලගත් තණ සුල අල්ලන්නහුගේ අත දවයි. මුදන්නා නම් නොදවයි. තණ සුලකට බඳු කාමයෝ අල්වා ගත්තවුන් දවති. නොමුදත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="510">
                    <span class="paranum">510</span>
                    <div class="bodytext">“ස්වල්ප කාම සැපය නිසා මහත්වූ සැපය නොහරුව ඇම ගිලි මහා මත්ස්‍යයා මෙන් පසුව නොවැනසෙව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="511">
                    <span class="paranum">511</span>
                    <div class="bodytext">“පළමුව ඒකාන්තයෙන් කාමයන්හි හික්මෙව. බලු දමින් බඳනා ලද සුනඛයකු කවුරු නසත්ද? කාමයෝ සැඩොල්හු සුනඛයන් මෙන් ඇලුණාහු නසත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="512">
                    <span class="paranum">512</span>
                    <div class="bodytext">“කාමයෙහි යෙදුනු තැනැත්තේ අප්‍රමාණ දුකද බොහෝ සිත දොම්නස් ද ලබයි. අස්ථිර කාමයන් පහකරව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="513">
                    <span class="paranum">513</span>
                    <div class="bodytext">“නොදිරීම ඇති කල්හි දිරීමට යන නුඹගේ කාමයෙන් කිම? සියළු තන්හි සියලුම ජාතීහු මරණ රෝගවලින් මඩනා ලදහ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="514">
                    <span class="paranum">514</span>
                    <div class="bodytext">“මේ නිවන දිරීම් රහිතය, මරණ රහිතයි. අජරාමර නමි. ශොක රහිතයි සතුරු හිරිහැරයෙන් තොරය. නිර්භයය. තැවීම රහිතය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="515">
                    <span class="paranum">515</span>
                    <div class="bodytext">“මේ බොහෝදෙනකු විසින් ලබන ලදී. යමෙක් නුවණින් තැත් කරයිද අදද මේ අමාව ලැබිය හැකිය. උත්සාහ නොකරන්නහු විසින් නොහැකිය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="516">
                    <span class="paranum">516</span>
                    <div class="bodytext">“සංස්කාරයන් කෙරෙහි ඇල්මක් නොලබා අණික දත්ත රජු හික්මවමින් සුමේධාව මෙසේ කියයි. ‘කැපූ හිසකේ බිම හෙළීය.’</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="517">
                    <span class="paranum">517</span>
                    <div class="bodytext">“ඒ අණික දත්ත තෙම නැගිට ඇගේ පියාට ඇඳිලි බැඳ මෙසේ ඉල්ලයි. ‘මිදීමේ ඇත්ත දක්නාවූ සුමේධාව පැවිදි වීමට හරුව.’</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="518">
                    <span class="paranum">518</span>
                    <div class="bodytext">“මවුපියන් විසින් හරණලද්දී ශොකයෙන් භයින් බිය වූවා පැවිදි විය. හික්මෙන්නිය විසින් දැනීම් සයද, රහත් ඵලයද, ලැබීය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="519">
                    <span class="paranum">519</span>
                    <div class="bodytext">“ඒ රාජ කන්‍යාවට ආශ්චර්ය අද්භූතවූ ඒ නිවන වීය, අන්තිම කාලයෙහි පූර්වෙනිවාස චරිතය කීයේ මෙසේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="520">
                    <span class="paranum">520</span>
                    <div class="bodytext">“කෝණාගමන බුදුන් සමයෙහි තුන්යෙහෙලියෝවූ අපි නව ගෙවල් සහිත සංඝාරාමයක් කරවා විහාර දානයක් දුනිමු.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="521">
                    <span class="paranum">521</span>
                    <div class="bodytext">“දස වරක්ද, සියක් වරක්ද, දස දහස් වරක්ද, කෝටි වරක්ද, දෙව්ලොව උපනිමි. මිනිස් ලොව උපන් වාර කියනු කිම?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="522">
                    <span class="paranum">522</span>
                    <div class="bodytext">“දෙවියන් අතර මහත් ඍද්ධි ඇතිවීමි. මිනිසත් බැව්හි කියනු කිම? සක්විති රජහට මෙහෙසියවූ ස්ත්‍රීරත්නය මම වීමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="523">
                    <span class="paranum">523</span>
                    <div class="bodytext">“එය හේතුය එය හටගැන්මය. මූලය විය. එයම ශාසනයෙහි සැනසීම විය. එයම පළමුවන එක්වීම විය. ධර්මයෙහි ඇළුනු මට එයම නිවීම විය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="524">
                    <span class="paranum">524</span>
                    <div class="bodytext">“යමෙක් මෙසේ කරත්ද? අලාමක ප්‍රඥා ඇත්තහුගේ වචනය අදහත්ද, සංස්කාරයෙහි කලකිරෙති. කලකිරී නොඇලෙති.”</div>
                </div>
            </div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_nipatha ending">මහානිපාතො නිට්ඨිතො.</div>
</div>
<chapter-ending>
    <div class="centre ct_book ending">ථෙරී ගාථා නිමි</div>
    <div class="paragraph udana" para="udana"></div>
    <div class="centre ct_book ending">ථෙරීගාථාපාළි නිට්ඨිතා.</div>
</chapter-ending>