<div class="chapter ct_vagga" node-id="38220">
    <span class="chapter ct_vagga">13. ලොක වර්ගය</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="paragraph" para="167">
            <span class="paranum">167</span>
            <div class="bodytext">හීනවූ (රූපාදී කාමගුණ) ධර්මයන් සේවනය නොකරන්නේය. ප්‍රමාදය හා එක්ව නොවසන්නේය. මිථ්‍යාදෘෂ්ටියද සේවනය නොකරන්නේය. ලොව වඩන්නෙක් නොවන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="168">
            <span class="paranum">168</span>
            <div class="bodytext">ගෙපිළිවෙළින් පිඩු සිඟීමෙහි නොපමා වන්නේය. ඒ සුචරිත ධර්මය සකස්කොට කරන්නේය. ධර්මයෙහි හැසිරෙන මහණතෙම මෙලොව්හිද පරලොව්හිද සුවසේ වසන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="169">
            <span class="paranum">169</span>
            <div class="bodytext">සුචරිත ධර්මය මනාකොට පුරන්නේය. දුශ්චරිත ධර්මය නපුරුකොට නොපුරන්නේය. ධර්මයෙහි හැසිරෙන මහණතෙම මෙලොව්හිද පරලොව්හිද සුවසේ වසන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="170">
            <span class="paranum">170</span>
            <div class="bodytext">දිය බුබුලක් යම්සේ බලාද මිරිඟු යම්සේ බලාද එපරිද්දෙන්ම ලෝකය (නුවණැසින්) බලන මහණහු මරණ රජතෙම නොදක්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="171">
            <span class="paranum">171</span>
            <div class="bodytext">යමක (ආත්මභාවයෙක්හි) අඥානයෝ (දෘෂ්ටිවශයෙන්) ගැලෙද්ද, නුවණැත්තවුන්ට ඇලීමෙක් නැද්ද විසිතුරුවූ රාජ රථයක් වැනිවූ මේ ආත්මභාවය එවු, බලවු.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="172">
            <span class="paranum">172</span>
            <div class="bodytext">යම් පුද්ගලයෙක් පෙර ප්‍රමාදව පසුව නොපමාවේද ඒ පුද්ගලතෙම වළාපටලයකින් මිදුනාවූ පූර්ණචන්ද්‍රයා මෙන් මේ ලෝකය ඥානාලෝකයෙන් බබුලුවන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="173">
            <span class="paranum">173</span>
            <div class="bodytext">යම් පුද්ගලයක්හු විසින් කරණලද අකුශල කර්මය (අර්හත්මාර්ග චිත්තය හා යෙදුනු චේතනායි කියන ලද කුශලයෙන්) මුවාවූයේද ඒ පුද්ගලතෙම වළාපටලකින් මිදුණු (පුන්) සඳ මෙන් මේ ලෝකය බබුලුවන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="174">
            <span class="paranum">174</span>
            <div class="bodytext">මේ ලෞකික මහජන තෙමේ (නුවණැස් නැති හෙයින්) අන්ධවූයේය. (මේ මහා ජනයා අතුරෙහි) ස්වල්පවූ සත්වයෙක් අනිත්‍යාදී වශයෙන් (පඤ්චස්කන්ධය) දක්නේය. දැලින් මිදුණු වටුවෙකු මෙන් ස්වල්පවූ සත්වයෙක්ම ස්වර්ගයට යන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="175">
            <span class="paranum">175</span>
            <div class="bodytext">හංසයෝ සූර්යය මාර්ගයෙහි යෙති. යොගීහු සෘද්ධියෙන් ආකාශයෙහි යෙති, ප්‍රාඥයෝ සේනාව සහිතවූ මාරයා පරදවා ලෝකයෙන් නික්මෙති.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="176">
            <span class="paranum">176</span>
            <div class="bodytext">එකම (වාක්සත්‍ය) ධර්මය ඉක්මවූ, බොරු (බොහෝකොට) කියන සුලුවූ තරණය නොකළ පරලෝ ඇති සත්වයා විසින් නොකටහැකි අකුශලයෙක් නම් නැත.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="177">
            <span class="paranum">177</span>
            <div class="bodytext">මසුරෝ ඒකාන්තයෙන් දෙව්ලොවට නොයති, අඥාන ජනයෝ ඒකාන්තයෙන් දානයට ප්‍රසංශා නොකරති. දානය අනුමෝදන් වන්නාවූ ප්‍රඥාවූ ඒ පුරුෂතෙම වනාහි ඒ කුශල කර්මයෙන්ම පරලොවද සැප ඇත්තෙක් වන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="178">
            <span class="paranum">178</span>
            <div class="bodytext">මුළු පොළොව (සක්විති) රජකමටද ස්වර්ගයට යාමටද වඩා මේ සියලු ලෝකයෙහිද අධිපති භාවයටද වඩා සෝවාන් ඵලයම උතුමි.</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_vagga ending">ලොකවග්ගො තෙරසමො නිට්ඨිතො.</div>
</div>