<div class="chapter ct_nipatha" node-id="51120">
    <span class="chapter ct_nipatha">19. සට්ඨි නිපාතය</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="51121">
            <span class="subhead ct_sutta">529. සොණක ජාතකය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="1">
                    <span class="paranum">1</span>
                    <div class="bodytext">“සොනක නම් යහළුවා වසන තැන අසා කියන්නාවූ කවරෙකුට මම සියයක් දෙම්ද, දැක කියන්නාවූ කවරෙකුට දහසක් දෙම්ද, වැලිකෙළියෙහි පටන් යහළුවූ සොණක නම් මිත්‍රයා ගැන මට කවරෙක් කියන්නේදැයි” යන ගාථාව රජතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="2">
                    <span class="paranum">2</span>
                    <div class="bodytext">“ඉක්බිති තරුණවූ පඤ්ච චූලක නම් මානවකතෙම ප්‍රතිගායනා වශයෙන් මේ ගාථාව කීයේය. “මහරජ, එය අසා මට සියය දුනමැනව. සෝණක නම් තැනැත්තා දැක කියන්නාවූ මට දහසද දුනමැනව. වැලිකෙළියෙහි පටන් යහළුවූ ඔබගේ සෝනක නම් ප්‍රිය මිත්‍රයා මම කියන්නෙමියි” කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="3">
                    <span class="paranum">3</span>
                    <div class="bodytext">“මානවකය, කවරනම් ජනපදයක්හි රටවලද, නියම් ගම්වලද, කවර තැනෙක්හි ඒ සෝනකතෙම තොප විසින් දක්නා ලද්දේදැයි විචාරණ ලද්දාවූ මට එය කියවයි” රජතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="4">
                    <span class="paranum">4</span>
                    <div class="bodytext">“දේවයන් වහන්ස, ඔබවහන්සේගේම රටෙහි ඔබගේම උද්‍යානභූමියෙහි ඍජුවූ කඳ ඇති නීලවර්ණ ඇත්තාවූ සිත්කළුවූ වළාකුලක් බඳුවූ, රම්‍යවූ ඔවුනොවුන් එකට වෙලී පවත්නාවූ මහත්වූ සල්ගස් දෙකක් තිබෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="5">
                    <span class="paranum">5</span>
                    <div class="bodytext">“ඒ සල්ගස් දෙක මුල කාමූපාදාන ඇත්තාවූ එකොළොස් ගින්නකින් දනුලබන්නාවූ ලෝක සත්වයන් අතර උපාදාන රහිතව නිවියාවූ සෝණක නම් ඒ යහළුතෙම ධ්‍යාන කෙරේයයි” මානවකයා කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="6">
                    <span class="paranum">6</span>
                    <div class="bodytext">“ඉක්බිති ඒ අරින්දම නම් රජතෙම සිව්රඟ සෙනඟ සමග පිටත්වූයේය. මාර්ගය සමකරවා සෝණක නම් තාපස තෙම යම් තැනෙක්හිද එතැනට ගියේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="7">
                    <span class="paranum">7</span>
                    <div class="bodytext">“උද්‍යාන භූමියට ගොස් මහත්වූ වනයෙහි හැසිරෙන්නේ එකොළොස් ගින්නකින් දනු ලබන්නාවූ සත්වයන් අතර නිවී වැඩඋන්නාවූ සෝණක නම් පසේබුදුන් දුටුයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="8">
                    <span class="paranum">8</span>
                    <div class="bodytext">“ඒකාන්තයෙන් දිළිඳුවූ සඟල සිව්රක් පෙරෙව්වාවූ මව් නැත්තාවූ, පියා නැත්තාවූ මේ මුඩුමහණතෙම ගස්මුල ධ්‍යාන කෙරේයයි” රජතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="9">
                    <span class="paranum">9</span>
                    <div class="bodytext">ඔහුගේ මේ වචනය අසා සොණක නම් පසේබුදු තෙම මෙය වදාළේය. මහරජ, ආර්‍ය්‍ය මාර්ග ධර්මය නාම කයින් ස්පර්ශ කරන්නේ දිළින්දෙක් නොවේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="10">
                    <span class="paranum">10</span>
                    <div class="bodytext">“මේ ලෝකයෙහි යමෙක් දශකුශල ධර්මය බැහැර කොට අකුශල ධර්මය අනුව පවතීද, මහරජ, පවිටුවූ පාපයන්ට පිහිටවූ හෙතෙම දිළිඳු නම් වේයයි” වදාළේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="11">
                    <span class="paranum">11</span>
                    <div class="bodytext">“අරින්දමයයි මාගේ නාමය වේ. කශී රජයයි මා දනිත්. පින්වත් සෝණකයන් වහන්ස, මෙහි පැමිණියාවූ පින්වතුන් වහන්සේට කිම සැපවූ සයනයක් වීදැයි” රජතෙම ඇසීය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="12">
                    <span class="paranum">12</span>
                    <div class="bodytext">“මහරජ, ගිහිගෙන් නික්ම අනගාරික භාවයට පැමිණියාවූ ධනය නැත්තාවූ භික්ෂුහට හැමකල්හිම යහපත් වේ. මහරජ, ඔවුන්ගේ කෝෂ්ඨාගාරයෙහි ධන ධාන්‍ය තැන්පත් නොකරත්. සැලෙහිද නොදමත්. පැසෙහිද නොතබත්. අනුන් විසින් නිමවනලද්ද සොයමින් මනා පැවතුම් ඇත්තාවූ ඔව්හු එයින් යැපෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="13">
                    <span class="paranum">13</span>
                    <div class="bodytext">“යම් හෙයකින් නිරවද්‍යවූ ආහාරය වැළඳියයුතු වේද, කිසියම් ක්ලේශයෙක් පීඩා නොකෙරේද, එහෙයින් අනගාරික භාවයට පැමිණියාවූ ධන නැත්තාවූ භික්ෂූහට මේ දෙවෙනි යහපතදවේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="14">
                    <span class="paranum">14</span>
                    <div class="bodytext">“යම් හෙයකින් නිවී ආහාරය වැළඳිය යුතුවේද, ඒ හේතුවෙන් කිසියම් ක්ලෙශයෙක් පීඩා නොකෙරේද එහෙයින් ධන නැත්තාවූ අනගාරික භික්ෂුහට මේ තුන්වන යහපතද වේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="15">
                    <span class="paranum">15</span>
                    <div class="bodytext">“මුක්තවූ හෙවත් උපස්ථායක කුලාදීන්හි ඇල්මෙන් මිදුනාවූ රටෙහි හැසිරෙන්නාවූ යමෙකුගේ කිසිත් සංගයක් විද්‍යමාන නොවේද, ධන නැත්තාවූ අනගාරික ඒ භික්ෂුහට මේ සතරවන යහපතදවේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="16">
                    <span class="paranum">16</span>
                    <div class="bodytext">“නගරය ගින්නෙන් දනුලබන කල්හි මේ භික්ෂුහුගේ කිසිවකුත් ගින්නෙන් නොදැවෙන්නේද, එහෙයින් ධන නැත්තාවූ අනගාරික භික්ෂූහට මේ පස්වන යහපතදවේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="17">
                    <span class="paranum">17</span>
                    <div class="bodytext">“යම්හෙයකින් රටෙහි සොරු පැහැරගනු ලබන කල්හි මේ භික්ෂූහුගේ කිසිවකුත් පැහැර නොගන්නේද එහෙයින් ධන නැත්තාවූ අනගාරික භික්ෂුහට මේ සවන යහපතදවේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="18">
                    <span class="paranum">18</span>
                    <div class="bodytext">“යම්හෙයකින් සොරුන් විසින් රක්නා ලද මාර්ගයෙහිද අන්‍යවූ යම් මාර්ගොපද්‍රව ඇත්නම් එබඳු තන්හිද මනා පැවතුම් ඇති භික්ෂුතෙම පා සිවුරු ගෙණ සුවසේ යේද, එහෙයින් ධන නැත්තාවූ අනගාරිකවූ භික්ෂුහට මේ සත්වන යහපතදවේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="19">
                    <span class="paranum">19</span>
                    <div class="bodytext">“යම්හෙයකින් භික්ෂුතෙම යම් යම් දිශාවකට පිටත්වයේද, ඒ ඒ දිශාවට අපේක්ෂාවක් නැතුවම යන්නේද, එහෙයින් ධන නැත්තාවූ අනගාරික භික්ෂූහට මේ අටවන යහපතද වේයයි” (මේ සමණභද්‍රක නම් ගාථාව වදාළේය.)</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="20">
                    <span class="paranum">20</span>
                    <div class="bodytext">“භික්ෂුන් වහන්ස, නුඹ වහන්සේ යම් ශ්‍රමණයන්ට යහපත් කරුණුවලට ප්‍රශංසා කරන්නෙහිද, එබඳුවූ සමණභද්‍ර කාරණයන් බොහෝ වෙත්. සෝණකයන් වහන්ස, මමද කාම සම්පත්වල ගිජුවූයෙම් කෙසේ නම් එය කරන්නෙම්ද,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="21">
                    <span class="paranum">21</span>
                    <div class="bodytext">“මනුෂ්‍යයන් අයත්වූ කාමයෝද මට ප්‍රිය වෙත්. තවද දෙවියන්ට අයත්වූ කාමයෝද මට ප්‍රියවෙත්. එකල්හි කවර ආකාරයකින් දෙලොවම කාම සම්පත් ලබන්නෙමුදැයි” රජතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="22">
                    <span class="paranum">22</span>
                    <div class="bodytext">“මහරජ, කාමයන්හි ගිජුවූ කාමසම්පත්වල ඇළුනාවූ කාම සම්පත්හි අධික වශයෙන් මුසපත්වූ මනුෂ්‍යයෝ පාප කර්මයන් කොට දුර්ගතියට පැමිණෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="23">
                    <span class="paranum">23</span>
                    <div class="bodytext">“යම් කෙනෙකුන් කාමසම්පත් හැර ගිහිගෙන් නික්මුනාහු කොයිනුත් බියක් නැත්තාහු එකලාව වාසය කරණ බවට පැමිණියාහුද, ඔව්හු දුර්ගතියට නොපැමිණෙත්.”</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="24">
                    <span class="paranum">24</span>
                    <div class="bodytext">“අරින්දම නම් රජ, නුඹට උපමාවක් ගෙණහැර දක්වන්නෙමි. එය අසව, මේ ලෝකයෙහි සමහර නුවණැත්තෝ උපමාවෙන්ද අර්ථය දැනගනිත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="25">
                    <span class="paranum">25</span>
                    <div class="bodytext">“නුවණ නැත්තාවූ සිතිවිලි රහිතවූ එක් කව්ඩෙක් ගංගාවෙහි මහත්වූ දියෙහි ගසාගෙණ යන්නාවූ ඇත්කුණක් දැක මෙසේ සිතුයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="26">
                    <span class="paranum">26</span>
                    <div class="bodytext">“ඒකාන්තයෙන් මා විසින් යානාවක්ද ලබන ලදී. මෙතෙම මහත්වූ ආහාරයදවේ. එහි රාත්‍රියෙහිද එහි දාවල්ද එහිම ඇළුනු සිත් ඇත්තේ. ඇතාගේ මස් අනුභව කරමින් භාගීරථි නම් ගඟෙහිදිය පානය කරමින් දෙපස වනයෙහි චෛත්‍ය වෘක්ෂයන් බලමින් අහසින් යන්නාවූ කවුඩුතෙම පිටත නොගියේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="27">
                    <span class="paranum">27</span>
                </div>
                <div class="paragraph" para="28">
                    <span class="paranum">28</span>
                    <div class="bodytext">“ගලාබස්නාවූ ගංගාතොමෝ ඇත්කුණෙහි ඇළුනාවූ ප්‍රමාදවූ ඒ කව්ඩාද යම් තැනෙක්හි පක්ෂීන්ට යා නොහැකිද, එබඳුවූ මහා සමුද්‍රයට ඇදගෙණ ගියේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="29">
                    <span class="paranum">29</span>
                    <div class="bodytext">“ආහාරය ගෙවීගියාවූ ඒ කව්ඩුතෙමේද අහසට පැන පසු භාගයෙන්ද පිහිටක් නොලැබීය. ඉදිරියෙන්ද පිහිටක් නොවීය. උතුරුදිශාවෙහිද නොවීය. දකුණු දිශාවෙහිද නොවීය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="30">
                    <span class="paranum">30</span>
                    <div class="bodytext">“යම් සාගරයක්මැද පක්ෂින්ට යානොහැකිද, එහි ඒ කව්ඩුතෙම ද්වීපයකට නොපැමිණියේය. ඒ කව්ඩුතෙමේද දුර්වලයෙකු යම්සේද, එමෙන් එහිම වැටුනේය</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="31">
                    <span class="paranum">31</span>
                    <div class="bodytext">“මුහුදෙහි වාසය කරන්නාවූ කුම්භීලයෝද මෝරුද සුසුනම් ඇත්තාවූ චණ්ඩ මත්ස්‍යයෝද විනාශවූ පියාපත් ඇති ඇලෙමින් සිටියාවූ ඒ කව්ඩා බලාත්කාරයෙන් කෑවෑහුය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="32">
                    <span class="paranum">32</span>
                    <div class="bodytext">“මහරජ, මෙපරිද්දෙන්ම ඔබද කාමයන්හි ගිජුවූ යම් අනික් කෙනෙක් ඇත්නම් ඔව්හුද ඉදින් කාමයන්හි ගිජුවූවාහු වෙත් නම් කාමයන් හැර නොදමන්නාහු නම් ඔව්හු කව්ඩාගේ ප්‍රඥාවට බඳු ප්‍රඥා ඇත්තෝයයි පණ්ඩිතයෝ දනිත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="33">
                    <span class="paranum">33</span>
                    <div class="bodytext">“මහරජ, මා විසින් කරුණු දක්වන්නාවූ මේ උපමාව තොපට ගෙණහැර දක්වනලදී. නුඹද ඉදින් එය කරන්නෙහි හෝ වේවා, නොකරන්නෙහි හෝ වේවා, ඒකාරණයෙන් පැනෙන්නෙහියයි හෙවත් ප්‍රකට වන්නෙහි යයි” අවවාද කෙළේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="34">
                    <span class="paranum">34</span>
                    <div class="bodytext">“අනුකම්පා ඇත්තේ එක්වරක් කීමද දෙවරක් කීමද කියන්නේය. ස්වාමිහුගේ සමීපයෙහි දාසයෙකු මෙන් ඉන් මත්තෙහි නොකියන්නේයයි” කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="35">
                    <span class="paranum">35</span>
                    <div class="bodytext">“අප්‍රමාණවූ බුද්ධි ඇති සෝණක නම් පසේ බුදුතෙම මෙය කියා රජහුට අනුශාසනාකොට අන්තරීක්ෂ නම්වූ අහසට නැගී වැඩියේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="36">
                    <span class="paranum">36</span>
                    <div class="bodytext">“සමර්ථවූද ව්‍යක්ත භාවයට පැමිණියාවූද මේ රාජ්‍ය කරන්නෝ කොහිවෙද්ද, රාජ්‍ය පාවාදෙන්නෙමි. මම රාජ්‍යයෙන් ප්‍රයෝජන ඇත්තෙක් නොවෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="37">
                    <span class="paranum">37</span>
                    <div class="bodytext">“අදම පැවිදී වන්නෙමි හෙට මරණය වේයයි කවරෙක් දන්නේද මම දුෂ්ප්‍රාඥවූ කව්ඩා මෙන් කාමයන් ගේ වසඟයට නොයමියි” රජතෙම කීයේය</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="38">
                    <span class="paranum">38</span>
                    <div class="bodytext">“දෙවයන් වහන්ස, රට වර්ධනය කරන්නාවූ දීඝාවූ නම් තරුණවූ පුත්‍රයෙක් ඔබට ඇත්තේය. ඒ කුමරු රාජ්‍යයෙහි අභිෂෙක කරණු මැනව, හෙතෙම අපගේ රජවන්නේයයි” ඇමැතියෝ කීහ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="39">
                    <span class="paranum">39</span>
                    <div class="bodytext">“රට වර්ධනය කරන්නාවූ දීඝාවූ නම් කුමාරයා වහා ගෙනෙව්. ඔහු රාජ්‍යයෙහි අභිෂෙක කරන්නෙමි. හෙතෙම තොපගේ රජවන්නේයයි” රජතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="40">
                    <span class="paranum">40</span>
                    <div class="bodytext">“ඉක්බිති රටවර්ධනය කරන්නාවූ දීඝාවු නම් කුමාරයා ගෙණාවාහුය. රජතෙම සිත්කළුවූ එකම පුත්‍රයාවූ ඔහු දැක මෙසේ කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="41">
                    <span class="paranum">41</span>
                    <div class="bodytext">“සියල්ලෙන් සම්පූර්ණවූ ගම් සැටදහසක් වෙත්. පුත්‍රය, ඒ ගම් පිළිපදුව ඔබට රාජ්‍යය පාවා දෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="42">
                    <span class="paranum">42</span>
                    <div class="bodytext">“අදම මම පැවිදි වන්නෙමි. සෙට මරණයවේයයි කවරෙක් දන්නේද, මම දුෂ්ප්‍රාඥවූ කව්ඩා මෙන් කාමයන්ගේ වසඟයට නොයමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="43">
                    <span class="paranum">43</span>
                    <div class="bodytext">“සියලු අලංකාරයෙන් සැරසූ රන් පොරොදු ඇත්තාවූ රණින් විසිතුරු කළ වස්ත්‍රවලින් වැසූ මාතංග නම්වූ හස්තීහු සැටදහසක් වෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="44">
                    <span class="paranum">44</span>
                    <div class="bodytext">“පුත්‍රය, තෝමර හා අංකුස ගත් ඇත් ඇති ඇතරුවන් විසින් නගින ලද ඒ ඇතුන් පිළිපදුව, තොපට රාජ්‍යය පාවාදෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="45">
                    <span class="paranum">45</span>
                    <div class="bodytext">“අදම මම පැවිදිවන්නෙමි සෙට මරණයයි කවරෙක් දන්නේද, මම දුෂ්ප්‍රාඥවූ කව්ඩාමෙන් කාමයන්ගේ වසඟයට නොයමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="46">
                    <span class="paranum">46</span>
                    <div class="bodytext">“සියලු අලංකාරයෙන් සැරසූ ස්වාමීහුගේ අදහස් දන්නාවූද උත්පත්තියෙන් සෛන්ධවවූද, ශීඝ්‍ර ගමන් ඇත්තාවූද අසුන් සැටදහසක් වෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="47">
                    <span class="paranum">47</span>
                    <div class="bodytext">“පුත්‍රය, ආයුධද දුනුදු දරන්නාවූ අශ්වාරෝහකයන් විසින් නගිනලද ඒ අසුන් පිළිපදුව. තොපට රාජ්‍යය පාවාදෙමි</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="48">
                    <span class="paranum">48</span>
                    <div class="bodytext">“අදම මම පැවිදි වන්නෙමි. සෙට මරණයයි කවරෙක් දන්නේද, දුෂ්ප්‍රාඥවූ කව්ඩාමෙන් මම කාමයන්ගේ වසඟයට නොයමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="49">
                    <span class="paranum">49</span>
                    <div class="bodytext">“සැරසූ ඔසවනලද ධ්වජ ඇත්තාවූ අතුරණලද දිවි සම් ඇත්තාවූ තවද ව්‍යාඝ්‍ර සම් ඇත්තාවූ සියලු අලංකාරයෙන් සැරසූ රථ සැට දහසක් වෙත්</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="50">
                    <span class="paranum">50</span>
                    <div class="bodytext">“පුත්‍රය, දුනුගත් අත් ඇත්තාවූ යුද්ධ සැට්ට දරන්නාවූ රථීකයන් විසින් නගිනලද ඒ රථයන් පිළිපදුව, තොපට රාජ්‍යය පාවාදෙමි,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="51">
                    <span class="paranum">51</span>
                    <div class="bodytext">“අදම මම පැවිදිවන්නෙමි. සෙට මරණයයි කවරෙක් දන්නේද? දුෂ්ප්‍රාඥවූ කවුඩාමෙන් මම කාමයන්ගේ වසඟයට නොයමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="52">
                    <span class="paranum">52</span>
                    <div class="bodytext">“පුත්‍රය, රතු පැහැ ඇත්තාවූ වෘෂභරාජ නම් ශ්‍රේෂ්ඨ ගවයන් ඇත්තාවූ දෙනුන් සැට දහසක් වෙත්. ඔවුන් පිළිපදුව තොපට රාජ්‍ය පාවාදෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="53">
                    <span class="paranum">53</span>
                    <div class="bodytext">“අදම මම පැවිදිවන්නෙමි. සෙට මරණයයි කවරෙක් දන්නේද, දුෂ්ප්‍රාඥවූ කවුඩා මෙන් මම කාමයන්ගේ වසඟයට නොයමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="54">
                    <span class="paranum">54</span>
                    <div class="bodytext">“සියලු අලංකාරයෙන් සැරසුනාවූ විසිතුරු වස්ත්‍රාභරණ ඇත්තාවූ අමුනනලද මිණිකොඬොල් ඇත්තාවූ සොළොස් දහසක් ස්ත්‍රීහු වෙත්. පුත්‍රය, ඔවුන් පිළිපදුව. තොපට රාජ්‍ය පාවාදෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="55">
                    <span class="paranum">55</span>
                    <div class="bodytext">“අදම මම පැවිදිවන්නෙමි. සෙට මරණයයි කවරෙක් දන්නේද, දුෂ්ප්‍රාඥවූ කවුඩා මෙන් ම කාමයන්ගේ වසඟයට නොයමියි” රජතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="56">
                    <span class="paranum">56</span>
                    <div class="bodytext">“පියාණෙනි, මා ලදරුකල්හිම මාගේ මව මළායයි අසනලදී. පියාණෙනි, මම ඔබ හැර ජීවත්වන්ටද නො හැක්කෙමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="57">
                    <span class="paranum">57</span>
                    <div class="bodytext">“යම්සේ සමවූද විෂමවූද පර්වත දුර්ගයන්හි හැසිරෙන්නාවූ වනයෙහිවූ හස්තියෙකු අනුව පස්සෙන් ඇත්පැටියෙක්යේද,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="58">
                    <span class="paranum">58</span>
                    <div class="bodytext">“එපරිද්දෙන් ඔබ අනුවයමි. පුතෙකු පස්සෙන් හැරගෙණ යන්නාවූ ඔබට පෝෂණය කිරීමට පහසු වූවෙක් වන්නෙමි. ඔබට පෝෂණය කිරීමට දුෂ්කරවූවෙක් නොවන්නෙමියි” කුමාරතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="59">
                    <span class="paranum">59</span>
                    <div class="bodytext">“ධන සොයන්නාවූ වෙළඳුන්ගේ මුහුදෙහි ගමන් කරන්නාවූ නැවක් යම්සේ නපුරු මගක් ගන්නේ නම් වෙළෙන්දෝ ව්‍යසනයට පැමිණෙන්නාහුද, එමෙන්ම කාලකන්නි පුත්‍රය, නුඹ මාගේ ප්‍රව්‍රජ්‍යාවට අන්තරාය කරන්නෙකි” රජතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="60">
                    <span class="paranum">60</span>
                    <div class="bodytext">“ඇමැත්තෙනි, මේ කුමරු ඇලුම් වඩන්නාවූ ප්‍රාසාදයට පමුණුවව්. ඒ එහි ස්වර්ණාභරණයෙන් සැරසුනාවූ ඒ ස්ත්‍රීහු යම්සේ දිව්‍යප්සරාවෝ සක්දෙව් රජහු විසින් සිත් අලවද්ද එමෙන් ඒ කුමරු එහි සිත් අලවන්නාහුය. මේ කුමාරතෙමේද ඒ ස්ත්‍රීන් සමග අභිරමනය කරන්නේයයි” රජතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="61">
                    <span class="paranum">61</span>
                </div>
                <div class="paragraph" para="62">
                    <span class="paranum">62</span>
                    <div class="bodytext">ඉක්බිති කුමරු ඇලුම් වඩන්නාවූ ප්‍රාසාදයට පැමිණවූහ. එහි නායක ස්ත්‍රීහු රට වර්ධනය කරන්නාවූ ඒ කුමාරයා දැක මෙසේ කීවාහුය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="63">
                    <span class="paranum">63</span>
                    <div class="bodytext">“නුඹවහන්සේ දේවතාවෙක් වෙහිද, ගන්ධර්වයෙක් වෙහිද නොහොත් පුරින්දද නම් ශක්‍රයාවෙහිද, කවරෙක් හෝ වෙහිද කවරෙකුගේ පුතෙක් හෝ වෙහිද අපි ඔබ කෙසේ දනිමුදැයි” කීහ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="64">
                    <span class="paranum">64</span>
                    <div class="bodytext">“මම දෙවියෙක් නොවෙමි. ගන්ධර්වයෙක්ද නොවෙමි. පුරින්දද නම් ශක්‍රයාද නොවෙමි. කශී රජුගේ පුත්‍රවූ රට වර්ධනය කරන්නාවූ දීඝාවූ නම් කුමාරයා වෙමි. මා කැමති තොපට යහපතක්වෙව. මම තොපගේ ස්වාමිපුරුෂයා වෙමියි” කුමාරතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="65">
                    <span class="paranum">65</span>
                    <div class="bodytext">එහි ඒ ස්ත්‍රීහු රට වර්ධනය කරන්නාවූ දීඝායු නම් ඒ කුමරුට මෙසේ කීවාහුය. “රජතෙමේ මේ කොහිපැමිණියේද රජතෙමේ මෙයින් කොහි ගියේදැයි” කීවාහුය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="66">
                    <span class="paranum">66</span>
                    <div class="bodytext">“රජතෙම රාගාදීවූ ක්ලේශ පංකය ඉක්ම වූයේය. රජතෙම පැවිද්ද නම්වූ ගොඩබිම පිහිටියේය. රාගාදී කටු නැත්තාවූ මිථ්‍යාදෘෂ්ටි ආදී කැලෑ නැත්තාවූ ස්වර්ගමොක්ෂගාමීවූ මහාමාර්ගයට රජතෙම පැමිණියේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="67">
                    <span class="paranum">67</span>
                    <div class="bodytext">“මම වනාහි කටුසහිතවූ වනගහණ සහිතවූ යම් මිථ්‍යා මාර්ගයකින් දුර්ගතියට යෙද්ද, එබඳු දුර්ගතියට යන්නාවූ මාර්ගයට පැමිණියේ වෙමි”</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="68">
                    <span class="paranum">68</span>
                    <div class="bodytext">“මහරජ, සිංහරාජයෙකුගේ පර්වත ගුහාවට පැමිණීම මෙන් ඒ ඔබගේ මෙහි පැමිණීම යහපත් පැමිණීමකි. මහරජ්ජුරුවෙනි, අපට අනුශාසනා කරණුමැනව. ඔබ අප සියල්ලන්ගේ ස්වාමි වේයයි කීවාහුයයි” වදාළේය.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending">සොණකජාතකං පඨමං.</div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="51122">
            <span class="subhead ct_sutta">530. සංකිච්ච ජාතකය</span>
            <div class="subhead-contents">
                <div class="paragraph" para="69">
                    <span class="paranum">69</span>
                    <div class="bodytext">උද්‍යානපාල තෙම රාජ සභාවෙහි උන්නාවූ රථ ශ්‍රේෂ්ඨවූ බ්‍රහ්මදත්ත නම් රජු දැක අනතුරුව රජතෙම යමෙකුට අනුකම්පා ඇත්තේවීද, ඔහු සම්බන්ධව දැන්වූයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="70">
                    <span class="paranum">70</span>
                    <div class="bodytext">“මහරජ, ඍෂීන් අතර යහපතැයි සම්මතවූ මේ සංකිච්ච නම් තාපසතෙම ඔබගේ උයනට පැමිණියේවෙයි. ඉක්මන් ස්වභාව ඇත්තේ වහා යව, ඒ මහර්ෂීහු දැකගණුවයි” කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="71">
                    <span class="paranum">71</span>
                    <div class="bodytext">ඉක්බිති රථ ශ්‍රේෂ්ඨවූ රජතෙම ඉක්මන්ව සුදුසුවූ යානාවකට නැග මිත්‍රාමාත්‍යයන් විසින් පිරිවරන ලදුව එහි ගියේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="72">
                    <span class="paranum">72</span>
                    <div class="bodytext">කශී රටවැස්සන්ගේ රට වර්ධනය කරන්නාවූ රජ තෙම උයන් දොරටුවට පැමිණ වල්විදුනාවද නළල්පටද කඩුවද ඡත්‍රයද උපාහනයද යන පඤ්චරාජ කකුධභාණ්ඩයන් බහා තබා</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="73">
                    <span class="paranum">73</span>
                    <div class="bodytext">රජතෙම යානාවෙන් බැස පඤ්චරාජ කකුධ භාණ්ඩාගාරික ඇමතියා අතටදී දායපස්ස නම් උයනෙහි වැඩහුන් සංකිච්ච තාපසයන් වෙතට ගියේය</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="74">
                    <span class="paranum">74</span>
                    <div class="bodytext">ගොස් ඒ රජතෙම ඍෂීහු හා සතුටුවූයේය. ඒ සිහි කටයුතු කථාවකොට නිමවා එකත්පස්ව හිඳගත්තේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="75">
                    <span class="paranum">75</span>
                    <div class="bodytext">“එකත්පස්ව හුන්නේම අනතුරුව දැන් ප්‍රශ්න ඇසීමට සුදුසු කාලයයි දැනගත්තේය. ඉක්බිති පාපකර්මයන් විචාරීමට පිළිපන්නේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="76">
                    <span class="paranum">76</span>
                    <div class="bodytext">“ඍෂීන්ගෙන් යහපතැයි සම්මතවූ දායපස්ස නම් උයනෙහි වැඩඋන්නාවූ ඍෂි සමූහයා විසින් පෙරටුකරණ ලද්දාවූ සංකිච්ච නම් ඍෂීන් වහන්සේ මම විචාරමි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="77">
                    <span class="paranum">77</span>
                    <div class="bodytext">“දශකුශල ධර්මයෙහි ඉක්මවා හැසිරෙන්නාවූ මනුෂ්‍යයෝ පරලොව කවර ගතියකට යෙද්ද, මා විසින් ධර්මය ඉක්මවා හැසිරෙනලද්දේවේ. විචාරණලද්දාවූ මට කියවයි” රජතෙම කීයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="78">
                    <span class="paranum">78</span>
                    <div class="bodytext">සංකිච්ච නම් ඍෂිතෙම දායපස්ස නම් උයනෙහි උන්නාවූ කශී රටවැස්සන්ගේ රට වර්ධනය කරන්නාවූ රජුට මෙසේ කීයේය. “මහරජ මාගේ වචනය අසව,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="79">
                    <span class="paranum">79</span>
                    <div class="bodytext">“සොරු ඇත්තාවූ මගකින් යන්නහුට යමෙක් නිර්භයවූ මාර්ගය කියාද, ඉදින් ඔහුගේ වචනය කරන්නේ නම් සොරු නමැති කටු ඔහුට මුහුණ නොදෙන්නේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="80">
                    <span class="paranum">80</span>
                    <div class="bodytext">“අධර්මයෙන් පිළිපන්නෙකුට යමෙක් සුචරිත ධර්මයෙන් අනුශාසනාකෙරේද, ඉදින් ඔහුගේ වචනය කරන්නේ නම්, හෙතෙම දුර්ගතියට නොයන්නේයයි” අවවාද කෙළේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="81">
                    <span class="paranum">81</span>
                    <div class="bodytext">“මහරජ, දශකුශල ධර්මයතෙම සුගතියට මාර්ගයවේ. අධර්මය වනාහි දුර්ගතියට මාර්ගයවේ. අධර්මයතෙම නරකයට පමුණුවයි. ධර්මය තෙමේ සුගතියට පමුණුවයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="82">
                    <span class="paranum">82</span>
                    <div class="bodytext">“මහරජ, අධර්මයෙන් හැසිරෙන්නාවූ විෂමවූ දිවි පැවතුම් ඇති මනුෂ්‍යයෝ පරලොව යම්ගතියකට පැමිණෙත්ද, ඒ නරකයන් මාගෙන් අසව,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="83">
                    <span class="paranum">83</span>
                    <div class="bodytext">“සඤ්ජීව නම් නරකයද කාලසූත්‍ර නම් නරකයද සංඝාත නම් නරකයද, රෝරුව නම් වූ නරක දෙකක්ද, තවද අන්‍යවූ මහාවීචි නරකයද, තපන නම් නරකයද පතාපන නම් නරකයද,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="84">
                    <span class="paranum">84</span>
                    <div class="bodytext">“යන මේ අටමහා නරකයෝ ඉක්මවිය නොහැක්කාහුයයි කියනලද්දාහ. රෞද්‍ර කර්මයෙන් ගැවැසීගත්තාවූ වෙන සොළොස් ඔසුපත් නරකයෝද වෙත්,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="85">
                    <span class="paranum">85</span>
                    <div class="bodytext">“සියලු ඒ නරකයෝ තද මසුරන් තවන්නාහුද බලවත් දුක් ඇත්තාහුද ගිනිසිළු ඇත්තාහුද මහත් භය ඇත්තාවූ ලොමුඩැහැගන්නා ස්වභාව ඇත්තාහුද බිහිසුනු වූවාහුද භය ජනකවූවාහුද වෙත්. දුක් ඇත්තාහුද වෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="86">
                    <span class="paranum">86</span>
                    <div class="bodytext">“කොන් සතරක් ඇත්තාහුද දොරටු සතරක් ඇත්තාහුද කොටස් වශයෙන් ප්‍රමාණකොට බෙදන ලද්දාහුද අයොමය ප්‍රාකාරයකින් වටකරණ ලද්දාහුද යපියනකින් වසනලද්දාහුද වෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="87">
                    <span class="paranum">87</span>
                    <div class="bodytext">“ඒ නරකයන්ගේ අයෝමයවූ ගින්නෙන් දිළිසෙන්නාවූ තෙජසින් යුක්තවූ භූමියවේ. හාත්පස යොදුන් සියයක් හැම කල්හි පැතිර සිටිත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="88">
                    <span class="paranum">88</span>
                    <div class="bodytext">“තපස් ඇත්තාවූ කායාදී සංයම ඇත්තාවූ ඍෂීන්ට ඵරුෂ වචනවලින් ඉක්මවා බනින්නාහු මේ නිරයවල උඩුකුරුවූ පා ඇත්තෝ යටිකුරුවූ හිස් ඇත්තෝ වැටෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="89">
                    <span class="paranum">89</span>
                    <div class="bodytext">“තමහට අවැඩකළාවූ අපරාධකාරීවූ ඒ මනුෂ්‍යයෝ කොටස් කළ මසුන් මෙන් අසංඛ්‍ය ගණන් අවුරුදු එහිපැසෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="90">
                    <span class="paranum">90</span>
                    <div class="bodytext">“නිතර ඇතුළත පිටත සහිතව දනුලබන්නාවූ ශරීරයෙන් යුක්තව නරකයෙන් නික්මයාම සොයන්නාහුද දොරටුව නොලබත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="91">
                    <span class="paranum">91</span>
                    <div class="bodytext">“පූර්වදිශාවටද දුවත්. ඉන්පසු පසුදිශාවටද දුවත්. උතුරු දිශාවටද දුවත්. ඉන්පසු දකුණු දිශාවටද දුවත්. යම් යම් දිශාවෙක්හි දොරටුවකට පැමිණෙද්ද, ඒ ඒ දොරටුවම වැසෙනුලැබේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="92">
                    <span class="paranum">92</span>
                    <div class="bodytext">“නිරයට යන්නාවූ ජනයෝ මහත්වූ දුකට පැමිණ බොහෝවූ අවුරුදු දහස්ගණන් හිස අත්බැඳගෙණ හඬත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="93">
                    <span class="paranum">93</span>
                    <div class="bodytext">“එහෙයින් තේජස් ඇති ඉක්මවිය නොහැකි කිපියාවූ ආශීර්විෂයෙකු මෙන් සංයම ඇත්තාවූ තපස් ඇත්තාවූ යහපත් ස්වභාව ඇති ඍෂීන්ට ගැටීම පිණිස නොලංවිය යුතුයි</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="94">
                    <span class="paranum">94</span>
                    <div class="bodytext">“මහත්වූ ශරීර ඇති මහාධනුර්ධරවූ දහසක් බාහු ඇති හෙවත් පන්සියයක් විසින් නැගිය යුතු දුනුදිය නගන්නාවූ කේතක රටට අධිපතිවූ අර්ජුන නම් රජතෙම ගෞතම නම් ඍෂීහට ගටා මුළින්ම සිඳුනේය. හෙවත් විනාශයට පැමිණියේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="95">
                    <span class="paranum">95</span>
                    <div class="bodytext">“රජස් රහිතවූ කිසිවච්ඡ නම් තාපසයන්ට රජසින් අවඥාකොට දණ්ඩකී නම් ඒ රජතෙම මුලින් සිඳින ලද තල් ගසක්මෙන් විනාශයට ගියේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="96">
                    <span class="paranum">96</span>
                    <div class="bodytext">“යශස් ඇත්තාවූ මාතංග පණ්ඩිතයා කෙරෙහි සිත ප්‍රදුෂ්‍යකොට මේධ්‍ය නම් රජතෙම පිරිස් සහිතව මුලින් සිඳුනේ එකල්හි මේධ්‍යාරණ්‍ය වූයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="97">
                    <span class="paranum">97</span>
                    <div class="bodytext">“අන්ධක වෙන්හු නම් රජහු තණ්ගදීපායත නම් ඍෂීන්ට ගටා ඔවුනොවුන් මොහොලින්, නසා යම පුරයට පැමිණියාහුය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="98">
                    <span class="paranum">98</span>
                    <div class="bodytext">“තවද පෙර අහස හැසුරුනාවූ චෙතිය නම් මේ රජතෙම කපිල ඍෂීන් හා විරුද්ධවූයේ පිරිහුනු ඍද්ධි ඇත්තේ මරණ කාලයට පැමිණ පෘථිවියට ප්‍රවිෂ්ට වූයේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="99">
                    <span class="paranum">99</span>
                    <div class="bodytext">“එහෙයින්ම ඡන්දාදීන් අගතියට යාම නුවණැත්තෝ ප්‍රශංසා නොකරත්. දූශ්‍යනොවු සිත් ඇත්තේ සත්‍යයෙන් යුක්තවූ වචනය කියන්නේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="100">
                    <span class="paranum">100</span>
                    <div class="bodytext">“ඉදින් යම් මිනිසෙක් ප්‍රදූශ්‍යවූ සිතින් අෂ්ට විද්‍යාවෙන් හා පසළොස් චරණයන්ගෙන් යුක්තවූ මුනිවරයන් බලාද, හෙතෙම ඒ කර්මයෙන් යට දිශාවෙහිවූ නරකයට යන්නේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="101">
                    <span class="paranum">101</span>
                    <div class="bodytext">“නපුරු ගති ඇත්තෝ වයොවෘර්ධ ගුණවෘර්ධයන්ට පරිභව කෙරෙද්ද, ඔව්හු දරුවන් නැත්තාහු දායාද නැත්තාහු මුල් සිඳිනලද තල්වතුමෙන් වෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="102">
                    <span class="paranum">102</span>
                    <div class="bodytext">“යමෙක් වනාහි කරණලද ප්‍රව්‍රර්ජිත කෘත්‍ය ඇත්තාවූ මහාර්ෂීවූ ප්‍රව්‍රර්ජිතයෙකු නසාද, හෙතෙම කාල සූත්‍ර නම් නරකයෙහි බොහෝ කලක් පැසෙනු ලැබේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="103">
                    <span class="paranum">103</span>
                    <div class="bodytext">“යම් රජෙක් වනාහි අධර්මයෙහි පිහිටා රට වනසන්නේ වේද ජනපදය පෙළා මෙයින් චුතවූ හෙතෙම පරලොව තාපන නම් නරකයෙහි පැසේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="104">
                    <span class="paranum">104</span>
                    <div class="bodytext">“හෙතෙමේද ගිනිසිළු සමූහයා විසින් වටකරණ ලද්දේ දිව්‍යවූ අවුරුදු සියක් දහසක් එහි පැසේ. හෙතෙම දුක්වූ වේදනාව විඳියි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="105">
                    <span class="paranum">105</span>
                    <div class="bodytext">“ගිනිම අනුභව කරන්නාවූ ඔහුගේ ශරීරයෙන් පැහැ විහිදෙන්නාවූ ගිනිසිළු නික්මෙත්. ලෝමාග්‍රයන්ද නියපොතුද සමග ශරීරාවයවයෝ ගිනිගෙණ දිළිහෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="106">
                    <span class="paranum">106</span>
                    <div class="bodytext">“නිතර ඇතුළත පිටත සහිතව දනුලබන්නාවූ දුකින් පෙළුනාවූ හෙතෙම අකුසුවලින් මඩනාලද ඇතෙකු මෙන් නාද කෙරෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="107">
                    <span class="paranum">107</span>
                    <div class="bodytext">“යම් අධර්මවූ පුරුෂයෙක් තෙම ලෝභය හේතුකොට ගෙණ හෝ ද්වේෂය හේතුකොටගෙණ හෝ පියා මරාද, හෙතෙම කාලසූත්‍රනම් නරකයෙහි බොහෝ කලක් පැසේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="108">
                    <span class="paranum">108</span>
                    <div class="bodytext">“එබඳුවූ හෙතෙම ලෝකුඹු නිරයෙහි පැසේ. පැසුනාවූද සම නැත්තාවූද ඔහු හුල්වලින් නසත්. එබඳු සත්වයා අන්ධයෙකු මළමුත්‍ර අනුභව කරන්නෙකු කොට ලෝදියෙහි ගල්වත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="109">
                    <span class="paranum">109</span>
                    <div class="bodytext">“නිරය පාලයෝ රත්වූ පැසවනලද යගුලිද බොහෝ කලක් තවන ලද්දාවූ දික්වූ සී වැලින් මැඩගෙණ රැහැන්වලින් දිව එළියට ඇද හරින ලද මුඛයෙහි බහාලත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="110">
                    <span class="paranum">110</span>
                    <div class="bodytext">“ශ්‍යාමවර්ණවූ ශුනඛයෝද තඹුරුවන්වූ ගිජුලිහිණියෝද වන කවුඩු සමූහයෝද අයෝමය මුඛ ඇත්තාවූ පක්ෂීහුද එක්ව කම්පාකරමින් දිව පිටතට ඇද ලේ සහිතව කඩ කඩා කත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="111">
                    <span class="paranum">111</span>
                    <div class="bodytext">“දැවෙන්නාවූ තල්ගසක් වැනි හාත්පසින් බිඳුනු ශරීර ඇති ඔහුට නිරය පාලයෝ තලමින් අනුව හැසිරෙත්. ඒ නිරය පාලයන්ට වනාහි එය ක්‍රීඩාවක්වේ. අන්‍යවූ නිරි සත්තු දුක් ඇත්තාහු වෙත්. මේ ලෝකයෙහි පියා මරන්නාවූ යම්කිසි කෙනෙක් වෙද්ද, ඔව්හු මෙබඳුවූ නරකයෙහි වාසය කෙරෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="112">
                    <span class="paranum">112</span>
                    <div class="bodytext">“පුත්‍ර තෙමේද මව මරා මෙලොවින් යමපුරයට ගොස් තමන්ගේ කර්ම විපාකයෙන් පැමිණියාවූ හෙතෙම මහත්වූ දුකට පැමිණේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="113">
                    <span class="paranum">113</span>
                    <div class="bodytext">“අධික බල ඇත්තාවූ නිරය පාලයෝ මව මැරූවහු අයෝමය කෙඳිවලින් බැඳ නැවත නැවත පීඩා කරත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="114">
                    <span class="paranum">114</span>
                    <div class="bodytext">“මව් මැරූ ඔහුට ස්වකීය ශරීරයෙන් වැගිරෙන්නාවූ තමාගෙන්ම හටගත්තාවූ රුධිරය රත්වූ දියව ගියාවූ තඹ ලෝදිය මෙන් පොවත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="115">
                    <span class="paranum">115</span>
                    <div class="bodytext">“පිළිකුල්වූ කුණපවූ කුණුවූ දුර්ගන්ධවූ අශුචි කලල් ඇත්තාවූ පූයා ලේබඳුවූ ජලය ඇති විලට හෙතෙම බැසසිටියි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="116">
                    <span class="paranum">116</span>
                    <div class="bodytext">“එහි මහත්වූ ශරීර ඇති අයොමය මුඛ ඇති කාමීහු මසෙහි ලෙයෙහි ඉතා ගිජුවූවාහු සිවිය සිඳ ඔහු කත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="117">
                    <span class="paranum">117</span>
                    <div class="bodytext">“හෙතෙමේද ඒ නරකයට පැමිණියේ පුරුෂ ප්‍රමාණ සියයක් පමණ ගැළුනේවේ. එහි කුණුවූ කුණපගන්ධය හාත්පස යොදුන් සියයක් හමයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="118">
                    <span class="paranum">118</span>
                    <div class="bodytext">“ඇස් ඇත්තේද වනාහි ඒ ගන්ධය කරණකොට ගෙණ ඇස්වලින් දිරණු ලැබේ. බ්‍රහ්මදත්ත නම් රජ මව් මැරූ තැනැත්තේ මෙබඳුවූ දුක ලබන්නේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="119">
                    <span class="paranum">119</span>
                    <div class="bodytext">“ගැබ් හෙළන්නාවූ ස්ත්‍රීහු තියුණුවූ ලංවිය නොහැකිවූ ඛුරධාර නම් නරකය නොඉක්මවා දුර්ගමවූ වේතරණී නම් නදියෙහි වැටෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="120">
                    <span class="paranum">120</span>
                    <div class="bodytext">“අයොමයවූ සොළොස් අඟුල් පමණ කටු ඇති හිඹුල්ගස් දුර්ගමවූ වේතරණී නම් ගඟ දෙපස එල්වෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="121">
                    <span class="paranum">121</span>
                    <div class="bodytext">“ඒ නිරිසත්තු ගිනිසිළු ඇත්තාහු දුරවූ ගිනි කඳන් මෙන් සිටිත්. ගින්නෙන් ඇවිලුනාහු උඩට යොදුනක් උස්වූවාහු වෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="122">
                    <span class="paranum">122</span>
                    <div class="bodytext">“ස්වාමියා ඉක්ම පවත්නාවූ ස්ත්‍රීහුද පරදාරාවන් වෙත යන්නාවූ පුරුෂයෝද තියුණු කටු ඇත්තාවූ මේ නරකයෙහිවූ හිඹුල් ගස්වල නගිත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="123">
                    <span class="paranum">123</span>
                    <div class="bodytext">“බොහෝ කල්ගියාවූ ඔව්හු නිරය පාලයන් විසින් පෙළනලද්දාහු පෙරලී යටිකුරු හිස් ඇත්තාහු වෙත්. හුල්වලින් විනිවිද ගියාවූ ශරීරාවයව ඇත්තෝ සයනය කෙරෙත්. දීර්ඝවූ කාලයක් රෑ නිදි වර්ජිත කෙරෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="124">
                    <span class="paranum">124</span>
                    <div class="bodytext">“ඉන්පසු රාත්‍රීන්ගේ ඉක්ම යාමෙහි මහත්වූ පර්වතයක් බඳුවූ ගිනි හා සමානවූ ජලය ඇති ලෝහකුම්භි නම් නරකයෙහි වැටී පැසෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="125">
                    <span class="paranum">125</span>
                    <div class="bodytext">“මෙසේ රෑද දවල්ද මෝහයෙන් මුළාවූ පරදාර කර්ම කළාවූ දුශ්ශීලයෝ පෙර ජාතියෙහි තමන් විසින් නපුරුකොට කරණ ස්වකීයවූ කර්මය අනුභව කරත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="126">
                    <span class="paranum">126</span>
                    <div class="bodytext">“ධනයෙන් මිලදී ගත්තාවූ යම් භාර්‍ය්‍යාවක් තොමෝ ස්වාමියා ඉක්මවා හඟීද, නැන්දාට හෝ මාමාට හෝ ස්වාමියාගේ වැඩීමහළු සහෝදරයාට හෝ සහෝදරියට හෝ කටයුතුවත් නොකිරීමෙන් ඉක්මවා පවතීද,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="127">
                    <span class="paranum">127</span>
                    <div class="bodytext">“ඈගේ ජීහ්වාග්‍රය, වක්වූ හුලින් බැඳුම් සහිතව පිටතට අදිත්. ඒ නිරි සතා බඹයක් පමණවූ පණුවන් ඇති තමන්ගේ දිව දකියි. කිසිවක් හඟවන්ට නොහැකිවෙයි. ඉන්පසු තාපන නරකයෙහි පැසේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="128">
                    <span class="paranum">128</span>
                    <div class="bodytext">“එළුවන් මරා ජීවත්වන්නාහුද ඌරන් මරා ජීවත් වන්නාහුද මසුන් මරා ජීවත්වන්නාහුද මුවන් මරා ජීවත්වන්නාහුද සොරකම් කරන්නාහුද ගවයන් මරන්නාහුද රෞද්‍රවූවාහුද, නුගුණ කියයුත්තෙහි ගුණ කියන්නාහු හෙවත් කේලාම් කියන්නාහුද,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="129">
                    <span class="paranum">129</span>
                    <div class="bodytext">“අඩයටිවලින්ද ලෝහකූටවලින්ද කඩුවලින්ද හීවලින්ද හනිනු ලබන්නාහු යටිකුරුවූ හිස් ඇත්තාහු වේතරණී නම් නරකයෙහි වැටෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="130">
                    <span class="paranum">130</span>
                    <div class="bodytext">“කූට විනිශ්චය ආදිය කළ තැනැත්තේ සවසද උදයද යකුළුවලින් නසනු ලැබේ. ඉන්පසු දුර්ගතවූ ආත්ම ඇති අනුන් වමාල දෙය හැමකල්හි අනුභව කෙරේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="131">
                    <span class="paranum">131</span>
                    <div class="bodytext">“කව්ඩෝද සිවල්ලුද ගිජුලිහිණියෝද වන කව්ඩෝද යන අයොමය මුඛ ඇත්තාහු පව් කළාවූ නිරිසතා ඔබමොබ සල්වමින් කත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="132">
                    <span class="paranum">132</span>
                    <div class="bodytext">“යම්කෙනෙක් ඇතිකරගත් මුවෙකු නිසා මුවෙකු නසාද, සේවටු ආදී පක්ෂියෙකු නිසා පක්ෂියෙකු හෝ නසද්ද, අසත්පුරුෂවූ රජසින් ගැවැසීගත් ඔව්හු ඔසුපත් නරකයට යන්නාහු වෙත්යයි” වදාළේය.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="133">
                    <span class="paranum">133</span>
                    <div class="bodytext">“මේ ලෝකයෙහි සාන්තවූවාහුද, දෙව්ලොවට යත්, මනාව කරණ ලද කර්මයාගේ විපාකය බලව. ශක්‍රයා සහිතවූ බ්‍රහ්මයා සහිතවූ දෙවියෝ එහි වෙත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="134">
                    <span class="paranum">134</span>
                    <div class="bodytext">“මහරජ, එහෙයින් ඔබට කියමි. රටට අධිපතිය කුශල ධර්මයෙහි හැසිරෙව, මහරජ, යම්සේ මනාව පුරුදු කරණලද සුචරිත ධර්මය පසු තැවිලි නොකරන්නේද, ඒ ඒ පරිද්දෙන් කුශලධර්මයෙහි හැසිරෙවයි, ධර්මදේශනා කෙළේයයි” වදාළේය.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending">සංකිච්චජාතකං දුතියං.</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_nipatha ending">සට්ඨිනිපාතං නිට්ඨිතං.</div>
    <div class="paragraph udana" para="udana"></div>
</div>