<div class="chapter ct_vagga" node-id="38270">
    <span class="chapter ct_vagga">18. මල වර්ගය</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="paragraph" para="235">
            <span class="paranum">235</span>
            <div class="bodytext">දැන් (පැසී වියලි) පරණලා පතක් මෙන් වෙහි. යමදූතයෝද තා කරා පැමිණ සිටියහ. මරණ මුඛයෙහිද සිටියෙහි. තට මාර්ගෝපකරණය කුදු නැත.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="236">
            <span class="paranum">236</span>
            <div class="bodytext">ඒ තෝ තමහට පිහිටක් කර, වහාම වීර්යකර, නුවණැති වෙව. (ii) නසනලද (රාගාදී) මල ඇත්තේ (එහෙයින්ම) කෙලෙස් නැත්තේ ශෝභාවත්වූ සුද්ධාවාස භූමියට පැමිණෙන්නෙහිය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="237">
            <span class="paranum">237</span>
            <div class="bodytext">දැන් ගියාවූ වයස් ඇත්තේද, වෙහිය. යමයා සමීපයට පැමිණියේ වෙහි. තට අතුරෙහි වාසයකුදු නැත. තට මාර්ගෝපකරණද නැත.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="238">
            <span class="paranum">238</span>
            <div class="bodytext">ඒ තෝ (2 (ii) ඡේදය යෙදිය යුතුයි) ජාති ජරාවන්ට නොඑලඹෙන්නෙහිය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="239">
            <span class="paranum">239</span>
            <div class="bodytext">ප්‍රාඥතෙම පිළිවෙළින් ක්‍ෂණ ක්‍ෂණයෙහි මද මද තමාගේ රාගාදී මල (රන්) ස්වර්ණකාරයෙකු රිදියේ දෝෂය මෙන් දුරු කරන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="240">
            <span class="paranum">240</span>
            <div class="bodytext">යකඩින්ම නැංගාවූ මලය. එයින්ම නැඟී ඒ යකඩම යම්සේ කාද එසේම සිව්පසය නොසෝදා (ප්‍රත්‍යවෙක්‍ෂාකොට) පරිභෝග කරණ ප්‍රඥාවෙන් ඉක්මුණු මහණහු, තමන්ගේ ඒ පාපකර්මයෝ (ඔහු) දුගතියට පමුණුවන්නාහ.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="241">
            <span class="paranum">241</span>
            <div class="bodytext">හදාරණ ලද ශාස්ත්‍රයෝ නොපිරිවීම මලකොට ඇත්තාහ. ගෘහයෝ නොනැංවීම මල කොට ඇත්තාහ. (ශරීර) වර්ණයට කුසීත බව මලයි. (යම් කිසිවක්) රක්නාහට ප්‍රමාදවීම මලයි.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="242">
            <span class="paranum">242</span>
            <div class="bodytext">ස්ත්‍රියකට දුශ්චරිතය මලයි. දන් දෙන්නාට මසුරු සිත මලයි. අකුශල ධර්මයෝ මෙලොවද පරලොවද මලයෝය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="243">
            <span class="paranum">243</span>
            <div class="bodytext">මහණෙනි, ඒ සියලු මලට වඩා අධිකතර මලයක් (තොපට කියමි) අවිද්‍යා (ඇත්ත නොදැනීම) තොමෝ උතුම්වූ මලයෙක. මේ මලය දුරුකොට නිර්මලව.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="244">
            <span class="paranum">244</span>
            <div class="bodytext">(පාපයෙහි) හිරිඔතප් නැත්තාවූ ගසා කෑමෙහි ශූරවූ කවුඩෙකු වැනිවූ. (අනුන්ගේ) ගුණමකුවූ ගෙන් ගෙට දිවන සුලුවූ, බුහුටිවූ, කිලිටිවූවහු විසින් ජීවත්වීම සුවසේ කට හැක්කේයි.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="245">
            <span class="paranum">245</span>
            <div class="bodytext">(පාපයෙහි) හිරිඔතප් ඇත්තාවූ නිතොර පිරිසිදු (කායකර්මාදිය) සොයන සුලුවූ, කුසීත නොවූ, ආඩම්බර නොවූ, පිරිසිදු ආජීව ඇති (එම පිරිසිදු ආජීවය සාරකොට) දක්නාවූවහු (ලජ්ජී මහණහු) විසින් ජීවත්වීම දුක්ය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="246">
            <span class="paranum">246</span>
            <div class="bodytext">යම් පුද්ගලයෙක් පරපණ නසාද, බොරුකියාද මේ සත්ව ලෝකයෙහි (හිමියන් විසින්) නොදෙන ලද වස්තුව සොරා ගණීද පරස්ත්‍රීන් කරා යේද.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="247">
            <span class="paranum">247</span>
            <div class="bodytext">යම් පුරුෂයෙක් රහමෙර බීමෙහිද නැවත නැවත යෙදේද, මෙබඳු පුද්ගල තෙම, මෙලොවදීම තමාගේ (ප්‍රතිෂ්ඨා) මූලය කණන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="248">
            <span class="paranum">248</span>
            <div class="bodytext">භවත් පුරුෂය, ලාමකවූ අකුශල ධර්මයෝ නොසන්සුන් කළ හැක්කාහයි මෙසේ දනුව (විෂමවූ) ලෝභයද ද්වේෂයද (යන අකුශල මූලයෝ දෙදෙන) බොහෝ කලක් නරකාදී දුකට නොපමුණුවත්වා.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="249">
            <span class="paranum">249</span>
            <div class="bodytext">ජනතෙම ශ්‍රද්ධාවට අනුරූප පරිද්දෙන් ප්‍රසාදයට අනුරූප පරිද්දෙන් (අනුන්ට) දෙන්නේය. ඒ කෑම් බීම්හි යමෙක් (මහණෙක් දොම්නස්වීද ඒ මහණතෙම ඒකාන්තයෙන් දවාලකවත් රාත්‍රියකවත් සමාධියකට නොපැමිණෙන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="250">
            <span class="paranum">250</span>
            <div class="bodytext">යම් මහණෙකු විසින් මේ (මංකුභාවයයි කියන ලද) අකුශලය, මනාකොට සිඳින ලදද, අර්හත් මාර්ගඥානයෙන්) මූලඝාතන (මුල් සුන්) කොට සිඳින ලදද, සම්පූර්ණයෙන් උගුලන ලදද ඒ මහණතෙම ඒකාන්තයෙන් දවාලෙකවත් රාත්‍රියෙකවත් සාමාධියකට නොපැමිණෙන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="251">
            <span class="paranum">251</span>
            <div class="bodytext">රාගය හා සමාන ගින්නක් නැත. ද්වේෂය සම අල්ලාගැනීමක් නැත. මෝහය හා සමාන දැලක් නැත. තෘෂ්ණාව හා සමාන ගඟක්වත් නැත.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="252">
            <span class="paranum">252</span>
            <div class="bodytext">අනුන්ගේ ස්වල්ප මාත්‍රවූ වරද සුවසේ දැක්ක හැකි. තමාගේ වූකලී (මහත් වරදද) නොදැක්ක හැකි (අනුන්ගේ වරද සොයන) ඒ පුද්ගලතෙම (ස්වල්පවූද) අනුන්ගේ දෝෂයක් (උසස් තැනෙක සිට) රොඩු බොල් මෙන් පොලන්නේය. තමාගේ වූකලි (මහත් වරදද කොළ කැලෑ වලින්) ශරීරය මුවහ කරන්නාවූ කපටි ලිහිණි වැද්දා මෙන් වසන්නේය.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="253">
            <span class="paranum">253</span>
            <div class="bodytext">අනුන්ගේ වරද දක්නා සුලුවූ නිතොර (අනුන්ගේ සිදුරු සොයන බැවින්) අවමන් කරණ සුලුවූ ඒ මහණහුට (කාමාදි) ආශ්‍රවයෝ වැඩෙති. ඒ මහණ තෙම රහත් ඵලයෙන් දුරුයි.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="254">
            <span class="paranum">254</span>
            <div class="bodytext">අකාශයෙහි පියවරක් නැත. බාහිර සස්නෙහි මහණෙක් නම් නැත. ප්‍රජාතොම ප්‍රපඤ්චයෙහි (පමාවෙහි) අලුණාය. බුදුවරයෝ ප්‍රපඤ්ච රහිතයෝයි.</div>
        </div>
        <div class="paragraph" para="255">
            <span class="paranum">255</span>
            <div class="bodytext">ශාස්වත (නිත්‍යව පවත්නා) වූ ස්කන්ධ කෙනෙක් නැත. බුදුවරයන්ට එකද ඉඤ්ජිතයෙක් (කම්පාවට) කරුණක් නැති.</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_vagga ending">මලවග්ගො අට්ඨාරසමො නිට්ඨිතො.</div>
</div>