<div class="chapter ct_nipatha" node-id="44260">
    <span class="chapter ct_nipatha">17. තිස්වෙනි නිපාතය</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="44261" >
            <span class="subhead ct_sutta" >1. ඵුස්ස තෙරුන්ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="949">
                    <span class="paranum">949</span>
                    <div class="bodytext">පණ්ඩරගොත්ත නමින් තාපසයෙක් හිටිය. ඒතාපසයට දැකගන්ට ලැබුණ පැහැදීම ඇති කරවන බොහෝභික්ෂූන් වහන්සේලාව. උන්වහන්සේලාගේ ඉඳුරන් හරිමශාන්තයි. සිත් දියුණු කරල තියෙන්නෙ. ඒ ගැන ඵුස්සනම් රහතන් වහන්සේගෙන් මෙහෙම ඇහුවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="950">
                    <span class="paranum">950</span>
                    <div class="bodytext">මගේ මේ ප්‍රශ්නයට පිළිතුරු දෙනු මැනව.අනාගතයේ බිහිවන භික්ෂූන් වහන්සේලා කුමකට කැමතිවේවිද? ඉලක්කය කුමක් වේවිද? මොන වගේ ආකල්පවලින් යුක්ත වේවිද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="951">
                    <span class="paranum">951</span>
                    <div class="bodytext">පින්වත් පණ්ඩර තාපසය, එහෙම නම්, මම කියනදේ අහන්න. අනාගතයේ සිදුවන දේ මම කියන්නම්.හොඳින් මතක තියාගන්න.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="952">
                    <span class="paranum">952</span>
                    <div class="bodytext">අනාගතයේ ඇති වන භික්ෂූන් වහන්සේලා, බොහෝවිට කරන්නේ ක්‍රෝධ කරන එක. පළිගන්න එක. ඇතිගුණ මකන එක. මාන්නයෙන් ඉදිමිලා නැති ගුණ හුවාදක්වන එක. ඉරිසියාවෙන් ඉඳගෙන වාදවිවාද කරන එක.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="953">
                    <span class="paranum">953</span>
                    <div class="bodytext">ගැඹුරු ධර්මය දන්න බවට මාන්නයෙන් හිතාගෙනවටපිටාවේ දුවන එක විතරයි ඒ ගොල්ල කරන්නේ. චපලසිත් ඇති ඒ උදවිය සද්ධර්මය කෙරෙහිත් ගෞරවයක් නෑ.ඔවුනොවුන් කෙරෙහිත් ගෞරවයක් නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="954">
                    <span class="paranum">954</span>
                    <div class="bodytext">අනාගත ලෝකයේ මේ විදිහට බොහෝ ආදීනවපහළ වෙනවා. බුදු සමිඳුන් මේ ධර්මය වදාළේ ඉතා පිරිසිදුලෙස. එහෙත් නොයෙක් මිත්‍යා මත වලින් මේ ධර්මයකිළිටි කරල දානවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="955">
                    <span class="paranum">955</span>
                    <div class="bodytext">අනාගතයේ බලවත් වෙන්නේ ඒ භික්ෂූන් තමයි. ඒඋදවිය සංඝයාගේ ප්‍රධානත්වය උසුලනවා. එහෙත්ගුණයෙන් හීනයි. දහම තුළ විශාරද නෑ. සද්ධර්මය දන්නෙත්නෑ. කටවාචාලකම විතරයි තියෙන්නෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="956">
                    <span class="paranum">956</span>
                    <div class="bodytext">සංඝයා අතර වැඩසිටිනවා ගුණවත් භික්ෂූන්වහන්සේලා. ධර්මාවබෝධයත් තියෙනව. ලැජ්ජා බයත්තියෙනව. ඒ යහපත් භික්ෂූන් වහන්සේලාව වැඩකට නැති උදවිය වාගේ දුර්වල වෙලා යනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="957">
                    <span class="paranum">957</span>
                    <div class="bodytext">ප්‍රඥා රහිත පාපී භික්ෂූන් මොකද කරන්නේ, ඒගොල්ල රන් රිදී කෙත් වතු එළු බැටලූවන් දැසි දස්සන්පිළි ගන්නවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="958">
                    <span class="paranum">958</span>
                    <div class="bodytext">ඔවුන්ට නුවණක් නෑ. සීලෙකුත් නෑ. සමාධියකුත්නෑ. මාන්නෙන් යුතුව හඬ උස්කරල කතා කර කර ඉන්නවා.සතුන් වගේ කෝලාහලවලට ඇලෙනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="959">
                    <span class="paranum">959</span>
                    <div class="bodytext">අනාගත භික්ෂූන් වහන්සේලා නිල්පාට සිවුරුපොරෝගෙන උඩඟු කමින් කුහක කමින් චාටු බස් කියකියා ශෘංගාර ජීවිත ගත කරමින් උතුම් පුද්ගලයන් විදිහටපෙනී සිටිනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="960">
                    <span class="paranum">960</span>
                    <div class="bodytext">අනාගත භික්ෂූන් වහන්සේලා සුදුපාට සිවුරුත්පොරව ගන්නවා. හොඳට තෙල් ගාල කොණ්ඩෙ පීරනවා.ඇස්වල අඳුන් ගාගෙන මහමග යනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="961">
                    <span class="paranum">961</span>
                    <div class="bodytext">ඔවුන් ගිජු වන්නේ, සුදු පාට වස්ත්‍රයටයි. විමුක්තියටපත් සිතින් යුතු රහතන් වහන්සේලා පඬු ගසා පොරවනලද පිළිකුල් රහිත වූ ”අරහත් ධජය” නම් වූ කසාවත ඔවුන්පිළිකුල් කරනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="962">
                    <span class="paranum">962</span>
                    <div class="bodytext">ඔවුන් ලාභයටමයි කැමති වන්නෙ. කම්මැලියි. කිසිවීරියක් නෑ. ඈත දුර වන සෙනසුන්වල හුදෙකලාවේ භාවනාකරන්ට ඔවුන්ට හැකියාවක් නෑ. ගම්වල පන්සල්වලට වෙලාකල් ගත කරනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="963">
                    <span class="paranum">963</span>
                    <div class="bodytext">ඔවුන් ජීවත් වෙන්නෙ මිත්‍යා ආජීවයෙන්. ඔවුන්ටයම්කිසි ආදායමක් ලැබෙනව නම්, තමන්ගේ ශිෂ්‍යයන්වපුරුදු කරවන්නෙත් කිසියම් ආදායමක් ලැබෙන ජීවිතයකටයි. සංවර වෙන්න නොවෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="964">
                    <span class="paranum">964</span>
                    <div class="bodytext">යම් භික්ෂුවකට ලාභ, සත්කාර, කීර්ති, ප්‍රශංසාලැබෙන්නෙ නැත්නම්, ඔහුට කිසිම පිළිගැනීමක් නැතිවයනව. ආදායම් නැති, සුපේෂල, ප්‍රඥාවන්ත භික්ෂූන් සිටිනනමුත්, කවුරුත් උන්වහන්සේලා ඇසුරු කරන්නේ නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="965">
                    <span class="paranum">965</span>
                    <div class="bodytext">තමන්ගේ ධජය තමයි සිවුර. කලූනුග පොතු වලින්යුතු කහටින් පඬු ගහලයි, ඒ සිවුරු පිළියෙල කරන්නේ.නමුත් කසාවතට ගරහල අන්‍යාගමිකයන්ගේ සංකේතයවන සුදු වස්ත්‍ර දරාගන්නවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="966">
                    <span class="paranum">966</span>
                    <div class="bodytext">කසාවත ගැන ඔවුන්ගේ ගෞරවය නැතිවෙලාගියාම, චීවර ප්‍රත්‍යවේක්ෂාවත් ඔවුන් අත්හැරල දානවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="967">
                    <span class="paranum">967</span>
                    <div class="bodytext">විස සහිත හුලකින් පහර කාළ, දුක් පීඩා විඳ විඳහිටියත් ඒ ඡුද්දන්ත හස්ති රාජයා පවා කටුක පීඩා අභියස,නොසිතිය හැකිතරම් වේදනා ලැබෙද්දිත්, මේ උතුම්කසාවතට ගෞරව කළා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="968">
                    <span class="paranum">968</span>
                    <div class="bodytext">එදා ඒ ඡුද්දන්ත හස්ති රාජයා, පඬු ගහල සකසපුඅරහත් ධජය දැකල ඒ සැණින්ම මෙන්න මේ ගාථාවන්කියන්න පටන් ගත්තා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="969">
                    <span class="paranum">969</span>
                    <div class="bodytext">කෙලෙස් ඉවත් නොකළ කෙනෙක්, ඉන්ද්‍රියදමනයක් නැති කෙනෙක්, සත්‍යයයෙන් තොර කෙනෙක්,සිවුරු දරාගෙන හිටියත්, ඇත්තෙන්ම ඒ තැනැත්තා සිවුරටසුදුස්සෙක් නොවෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="970">
                    <span class="paranum">970</span>
                    <div class="bodytext">කෙලෙස් ඉවත් කරපු කෙනෙක්, සිල්වත් වෙලා,සමාහිත සිත් ඇතිව, ඉන්ද්‍රිය දමනයත් ඇතිව, සත්‍යයෙන්දයුක්තව නම් සිවුරු දරාගෙන ඉන්නෙ, ඇත්තෙන්ම එයාට මයි සිවුරු සුදුසු.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="971">
                    <span class="paranum">971</span>
                    <div class="bodytext">සීලයක් නැති, ප්‍රඥාවක් නැති, සිතට එන එන දේකරන කියන, අවුල් වී ගිය සිත් ඇති කුසල් දහම් නැතිකෙනෙකුට මේ සිවුර නම් ගැලපෙන්නෙ නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="972">
                    <span class="paranum">972</span>
                    <div class="bodytext">ඇත්තෙන්ම කෙනෙක් සිල්වත් වෙලා, සිත සමාහිතකරගෙන, පිරිසිදු අදහස් ඇතිව නම් ඉන්නෙ, එයාඒකාන්තයෙන්ම කසාවතට සුදුස්සෙක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="973">
                    <span class="paranum">973</span>
                    <div class="bodytext">කෙනෙක් උඩඟු නම්, මාන්නයෙන් ඉදිමිලා නම්,අවබෝධ ඥානයක් නැති නම්, සීලයකුත් නැති නම්, එයාටගැලපෙන්නේ සුදු වස්ත්‍රයක් තමයි. කසාවත් මොනවටද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="974">
                    <span class="paranum">974</span>
                    <div class="bodytext">අනාගත භික්ෂූන් මෙන්ම භික්ෂුණීන්, දුෂ්ට සිතින්ඉඳගෙන, අගෞරවයෙන් තමයි කල් යවන්නෙ. මෛත්‍රීසිතින් වසන අකම්පිත සිත් ඇති රහතන් වහන්සේලාටත්ඒ උදවිය ගරහන්ට පටන් ගන්නවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="975">
                    <span class="paranum">975</span>
                    <div class="bodytext">සිල්වත් තෙරුන් වහන්සේලා, ඒ නුවණ නැති,දුස්සීල, ඉඳුරන් දමනයක් නැනි, සිතට එන එන දේ කරන,අඥානයව හික්මවන්ට මහන්සි ගත්තද, ඒකට ඇහුම්කන්දෙන්නෙ නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="976">
                    <span class="paranum">976</span>
                    <div class="bodytext">ඒගොල්ල හැදෙන්නෙ අන්න ඒ විදිහටයි. ඔවුනොවුන්කෙරෙහි ගෞරවයක් නෑ. උපාධ්‍යායන් වහන්සේලාකෙරෙහි ගෞරවයක් නෑ. රථාචාරියාට කීකරු නැතිඅශ්වයන් වගේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="977">
                    <span class="paranum">977</span>
                    <div class="bodytext">යහපත් භික්ෂූන්ගේත්, භික්ෂුණීන්ගේත් කාලයඅවසන් වෙලා යනකොට අනාගතයේ පහළ වන්නේ ඔයආකාර වත්පිළිවෙත් තමයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="978">
                    <span class="paranum">978</span>
                    <div class="bodytext">අනාගතයේදී මේ භයානක තත්වය ඇති වෙන්නෙ.ඒක සිද්ධ වෙන්න කලින්, ධර්මයට කීකරුව මෘදු සිත්ඇතිව මාන්නයක් නැතිව, ඔවුනොවුන් කෙරෙහිගෞරවයෙන් වාසය කරන්ට  ඕන.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="979">
                    <span class="paranum">979</span>
                    <div class="bodytext">මෛත්‍රී සිත් ඇති කරගන්ට  ඕන. කරුණාවන්තජීවිතයක් ගෙවන්ට  ඕන. සිල්වත් වෙලා සංවරයෙන් යුක්තවපටන් ගත් වීරිය පවත්වන්ට  ඕන. දිවි දෙවෙනි කොටධර්මයේ හැසිරෙන්ට  ඕන. වීරියෙන් වාසය කරන්ට  ඕන.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="980">
                    <span class="paranum">980</span>
                    <div class="bodytext">ධර්මයේ හැසිරෙන්ට ප්‍රමාද වීම භයානක දෙයක්වශයෙන් දකින්ට  ඕන. අප්‍රමාදය කෙම්බිමක් වශයෙන්දකින්ට  ඕන. ඒ අමා නිවන ස්පර්ශ කිරීමට ආර්ය අෂ්ටාංගිකමාර්ගය මවඩන්ට  ඕන.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී ආයුෂ්මත් ඵුස්ස නම් රහත් මුනිඳුන් වදාළ ගාථාවන්ය.</div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="44262" >
            <span class="subhead ct_sutta" >2. සාරිපුත්ත තෙරුන්ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="981">
                    <span class="paranum">981</span>
                    <div class="bodytext">එයා සිල්වත් කෙනෙක් නම්, ඉතා හොඳට සිහියපවත්වනවා නම්, සිතුවිලි දමනය කරල ධ්‍යාන වඩනවනම්, අප්‍රමාදීව ධර්මයේ හැසිරෙනවා නම්, භාවනාවේඇලී වසනවා නම්, සමාධිමත් සිතින් යුතු නම්, හුදෙකලාජීවිතයෙන් සතුටු වෙයි නම්, අන්න එයාට තමයි ”භික්ෂුව”කියල කියන්නෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="982">
                    <span class="paranum">982</span>
                    <div class="bodytext">වළඳන දේ තෙත දෙයක් වෙන්ට පුලූවනි. වේලිච්චදෙයක් වෙන්ට පුලූවනි. පමණ ඉක්මවා ගන්නෙ නෑ. කුසේඉඩ තියා ගන්නවා. භික්ෂුවක් වාසය කරන්න  ඕන ඒ විදිහටයි.ප්‍රමාණයකට දානෙ අරගෙන, නුවණින් යුක්තවයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="983">
                    <span class="paranum">983</span>
                    <div class="bodytext">සතර පස් පිඩක් නොවළඳා, ඒ වෙනුවට පැන්වළඳන්න  ඕන. නිවනට යොමු කළ සිත් ඇති වීරියවන්තභික්ෂුවකට ඒක හරි පහසුවක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="984">
                    <span class="paranum">984</span>
                    <div class="bodytext">සිරුරේ වසාගත යුතු තැන් තියෙනවා. එය වසාගැනීම පිණිස කැප විදිහට ලැබෙන සිවුරක් තිබීම නිවනටයොමු කළ සිත් ඇති වීරියවන්ත භික්ෂුවට හරි පහසුවක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="985">
                    <span class="paranum">985</span>
                    <div class="bodytext">භාවනාවට වාඩිවුණාට පස්සෙ, දණහිස් දෙකවැස්සට තෙමෙන්නෙ නැත්නම්, අන්න ඒ විදිහෙ කුටියක්වුණත් නිවනට යොමු කළ සිත් ඇති වීරියවන්ත භික්ෂුවටහරි පහසුවක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="986">
                    <span class="paranum">986</span>
                    <div class="bodytext">යමෙක් සැප වින්දනය දුකක් වශයෙන් දකිනවානම්, දුක් වින්දනය හුලක් වශයෙන් දකිනවා නම්, දුක්රහිත වින්දනයට මුලාවෙන්නෙ නැත්නම්, මේ ලෝකෙටඑයා කෙසේ නම් බැඳෙන්ටද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="987">
                    <span class="paranum">987</span>
                    <div class="bodytext">පාපී ආශාවන් තියෙන, හීන වීරිය තියෙන,සද්ධර්මය දන්නෙ නැති, ආදර ගෞරවය නැති කිසිකෙනෙක් සමග මා කවරදා වත් එක් නොවෙම්වා! ඒඋදවියත් සමග එකතු වීමෙන් ලෝකයට සිදුවන යහපතකුමක්ද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="988">
                    <span class="paranum">988</span>
                    <div class="bodytext">ඒත් යම් කෙනෙක් බොහෝ කොට සද්ධර්මයදන්නවා නම්, නුවණ තියෙනවා නම්, සිල්වත් නම්,සමාධිමත් සිතකින් යුක්ත නම්, සිත සන්සිඳුවීමෙහියෙදෙනවා නම් අන්න ඒ උත්තමයා මාගේ හිස මත වැඩසිටීවා!</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="989">
                    <span class="paranum">989</span>
                    <div class="bodytext">(කාම විතර්ක-ව්‍යාපාද විතර්ක-විහිංසා විතර්ක ආදී)මිත්‍යා සංකල්පනාවේම යෙදෙමින්, මිත්‍යා සංකල්පනාවටම ඇලිල කැලෑ සතෙක් වගේ ඉන්න කෙනාට සසර දුක්නැතිකරන ඒ අමා නිවන අහිමි වෙලා යනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="990">
                    <span class="paranum">990</span>
                    <div class="bodytext">එහෙත් යම් කෙනෙක්, මිත්‍යා සංකල්ප ඉවත්කරගෙන (එක එක දේවල් කල්පනා කර කර ඉන්නෙනැතිව) ප්‍රපංච රහිත වූ සමථයත්, විදර්ශනාවත් තුළ ඇලීවසනවා නම්, එයාට සසර දුක් නැතිකරන, ඒ අමා නිවනහමු වෙනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="991">
                    <span class="paranum">991</span>
                    <div class="bodytext">ගමක හෝ අරණ්‍යයක හෝ පහත් බිමක හෝ කඳුගැටයක හෝ යම් කිසි තැනක රහතන් වහන්සේලා නම්වැඩසිටින්නේ, ඒ භූමිය හරිම ලස්සනයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="992">
                    <span class="paranum">992</span>
                    <div class="bodytext">කෙලෙස්වලට ඇලී ගිය කාමී ජනයා ඒ අරණ්‍යසේනාසනවලට කැමති නෑ. කාමය නොසොයන වීතරාගීමුනිවරුන්ට ඒ අරණ්‍ය සේනාසන හරි ලස්සනයි.උන්වහන්සේලා ඒ තැන්වලට හරි කැමතියි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="993">
                    <span class="paranum">993</span>
                    <div class="bodytext">නිධානයක් මතු කරල පෙන්වනවා වගේ දුටු වරදපෙන්වා දෙන, වරදට ගරහා කරන, ඤාණවන්තඋත්තමයින්වයි ඇසුරු කරන්ට  ඕන. ඤාණවන්ත උතුමන්ඇසුරු කරනකොට යහපතක් මිස අයහපතක් නම් සිද්ධවෙන්නෙ නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="994">
                    <span class="paranum">994</span>
                    <div class="bodytext">අවවාද කරන්න  ඕන. අනුශාසනා කරන්ට  ඕන.අකුසල් වලින් වළකාගන්ට  ඕන. අන්න ඒ තැනැත්තාවසත්පුරුෂයින්ට හරි ප්‍රියයි. අසත්පුරුෂයින්ට නම් ප්‍රිය නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="995">
                    <span class="paranum">995</span>
                    <div class="bodytext">එදා සදහම් ඇස් ඇති බුදු සමිඳුන් වෙනකෙනෙකුටයි දහම් දෙසමින් සිටියේ. බුදු සමිඳුන් දේශනාකරමින් සිටි ඒ ධර්මයේ අර්ථ අවබෝධ කරගන්ට මාත්කණ් යොමාගෙන හොඳ සිහියෙන් අහගෙන සිටියා. මගේ ඒ බණ ඇසීම හිස් දෙයක් වුණේ නෑ. ආශ්‍රව රහිතව සියලූදුකින් නිදහස් වුණා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="996">
                    <span class="paranum">996</span>
                    <div class="bodytext">මං සොය සොයා සිටියේ, පුබ්බේනිවාස ඤාණයලබාගන්න හැටි නොවේ. මං සොය සොයා හිටියෙ දිවැස්ලබන හැටි නොවේ. මං සොය සොයා සිටියේ අනුන්ගේසිත් දැනගන්න හැටි නොවේ. සෘද්ධි ප්‍රාතිහාර්ය ලබනහැටි නොවේ. චුතූපපාත ඤාණය ලබන හැටි නොවේ.දිව්‍ය කණ උපදවාගැනීමේ අවශ්‍යතාවක් මට තිබුණේ නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="997">
                    <span class="paranum">997</span>
                    <div class="bodytext">හිස මුඩු කරගෙන සඟළ සිවුරු පොරවගෙන, රුක්සෙවණකට ගිහින් භාවනා කරන්නෙ, ප්‍රඥාවෙන් උත්තමභාවයට පත් වූ, උපතිස්ස තෙරුන් වහන්සේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="998">
                    <span class="paranum">998</span>
                    <div class="bodytext">සම්මා සම්බුදු සමිඳුන්ගේ ශ්‍රාවක භික්ෂුව, ධ්‍යානයටසමවැදී ඉන්නවා. ඒකට කියන්නේ ආර්ය නිශ්ශබ්දතාවකියල. ඒ විතර්ක රහිත වූ ධ්‍යානයයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="999">
                    <span class="paranum">999</span>
                    <div class="bodytext">හොඳට පිහිටල තියෙන, ගල් පර්වතයසෙලවෙන්නෙ නෑ. මෝහය නැති කරපු භික්ෂුවත් නොසැලීඉන්නෙ පර්වතයක් වගේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1000">
                    <span class="paranum">1000</span>
                    <div class="bodytext">කෙලෙස් රහිත පුරුෂයා නිතර ම සොයන්නෙපිරිසිදු ජීවිතයක්. කෙස් ලෝමයේ අග ගැටුණු කුඩා වරදක්පවා, එයාට පෙනෙන්නේ වළාකුලක් වගේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1001">
                    <span class="paranum">1001</span>
                    <div class="bodytext">මරණය ගැනද මට දැන් කැමැත්තක් නෑ. ජීවිතයගැනත් මට දැන් කැමැත්තක් නෑ. හොඳ සිහියෙන් යුක්තවහොඳ ප්‍රඥාවෙන් යුක්තව මං මේ ශරීරය අත්හැරල දානවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1002">
                    <span class="paranum">1002</span>
                    <div class="bodytext">මරණය ගැනත් මට දැන් කැමැත්තක් නෑ. ජීවිතයගැනත් මට දැන් කැමැත්තක් නෑ. පඩියක් බලාපොරොත්තුවෙන් ඉන්න කෙනෙක් වගේ මං මේපිරිනිවන් පාන්ටයි කල් බලා සිටින්නෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1003">
                    <span class="paranum">1003</span>
                    <div class="bodytext">ඉස්සරහිනුත් පිටිපස්සෙනුත් දෙපැත්තෙන්මතියෙන්නෙ මරණය මිසක් නොමැරී සිටීමක් නොවේ. ඒකනිසා ආර්ය අෂ්ටාංගික මාර්ගයමයි පිළිපදින්ට  ඕන. වැනසීයන්න නම් ඒපා! මේ උතුම් අවස්ථාව මග හැරෙන්ට ඉඩදෙන්න එපා!</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1004">
                    <span class="paranum">1004</span>
                    <div class="bodytext">ජීවිතේ ධර්මය තුළින් ආරක්ෂා කරගන්ට  ඕන,ඇතුළතිනුත් පිටතිනුත් හොඳින් ආරක්ෂා සංවිධානය කරපුනගරයක් වගෙයි. මේ උතුම් අවස්ථාව මග හැරෙන්ට ඉඩදෙන්න එපා! මේ උතුම් අවස්ථාව අහිමි කරගත්ත ගොඩක්පිිරිස නිරයේ ඉපදිලා දුක් විඳිනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1005">
                    <span class="paranum">1005</span>
                    <div class="bodytext">උපශාන්ත වෙන්ට  ඕන. වරදින් වැළකී සිටින්ට  ඕන.කථා බස් කළ යුත්තේ නුවණින් විමසලාමයි. උඩඟු වෙන්ටහොඳ නෑ. සුළං හමලා ගහක කොළයක් ගලවලා දානවවගේ පාපී දේවල් ඉවත් කරන්ට  ඕන.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1006">
                    <span class="paranum">1006</span>
                    <div class="bodytext">උපශාන්ත වෙලා, වරදින් වැළකිලා, නුවණින් විමසාකරන, උඩඟු නැති භික්ෂුව තමයි පාපී දේවල් ඉවත්කරන්නෙ සුළං හමලා ගහක කොළයක් ගැලවිලා යනවාවගෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1007">
                    <span class="paranum">1007</span>
                    <div class="bodytext">උපශාන්ත වෙලා, කෙළෙස් පීඩා නැතිව, පහන්සිතින්, නොකැළඹුණු සිතින් ඉන්න, යහපත් ගුණධර්මඇති නුවණැති භික්ෂුවට හැම දුකක්ම අවසන් කරන්ටපුළුවන්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1008">
                    <span class="paranum">1008</span>
                    <div class="bodytext">සමහර ගිහිපැවිදි උදවිය ගැන විශ්වාස කරන්ටහොඳ නෑ. ඔවුන් කාලෙකට යහපත්. තව කාලෙකට අයහපත්. කාලෙකට අයහපත්. කාලෙකට යහපත්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1009">
                    <span class="paranum">1009</span>
                    <div class="bodytext">කාමාශාවත්, තරහත්, නිදිමත හා අලස බවත්, සිතේවිසිරීම හා පසුතැවීම ආදියත්, සැකයත් තමා භික්ෂුවගේසිත කෙලෙසලා දාන්නෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1010">
                    <span class="paranum">1010</span>
                    <div class="bodytext">එහෙත් අප්‍රමාදීව ධර්මයේ හැසිරෙන භික්ෂුවගේසමාධිය සත්කාර සම්මාන ඉදිරියේදීත්, අසත්කාර නින්දාඉදිරියේදීත් කම්පා වන්නෙ නැතිනම්,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1011">
                    <span class="paranum">1011</span>
                    <div class="bodytext">හැම තිස්සෙම ධ්‍යාන වඩන, ඉති සියුම් දෘෂ්ටි පවාවිදර්ශනා කරන, උපාදාන නැති කිරීමෙහි ඇලූණ,භික්ෂුවටයි ”සත්පුරුෂයා” කියල කියන්නෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1012">
                    <span class="paranum">1012</span>
                    <div class="bodytext">මහ සාගරය, මහ පොළොව, මහමේරුව, මහ සුළංවගේ දේ පවා අපගේ ශාස්තෘන් වහන්සේ පෙන්වා වදාළඋතුම් විමුක්තියට උපමා කරන්ට බෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1013">
                    <span class="paranum">1013</span>
                    <div class="bodytext">මහා නුවණක් තියෙන, සමාධිමත් සිතක් තියෙන,බුදු සමිඳුන්ගේ ධර්ම චක්‍රය ඒ අයුරින්ම පවත්වන ඒ සැරියුත්තෙරුන් වහන්සේ මහා පොළොව වගේ, ජලය වගේ,ගින්නක් වගේ කිසි අරමුණකට ඇලෙන්නෙත් නෑ.ගැටෙන්නෙත් නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1014">
                    <span class="paranum">1014</span>
                    <div class="bodytext">ප්‍රඥා පාරමිතාවට පත්වෙලා, මහා බුද්ධියකින් යුක්ත,මනා සිහිනුවණකින් යුක්ත, නිවී ගිය සිතක් ඒ භික්ෂුවටතියෙන්නේ. ඒ වුණත්, බුද්ධිහීන නැති ඒ භික්ෂුවහැමතිස්සෙම හැසිරෙන්නෙ කිසිවක් නොදන්න කෙනෙක්වගේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1015">
                    <span class="paranum">1015</span>
                    <div class="bodytext">මාත් ශාස්තෘන් වහන්සේව ගෞරවයෙන් ඇසුරුකළා. බුදු සසුන සම්පූර්ණ කරගත්තා. කෙලෙස් බර පැත්තකින් තිබ්බා. භව රැහැන් මුලින්ම සිඳල දැම්මා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1016">
                    <span class="paranum">1016</span>
                    <div class="bodytext">අප්‍රමාදීව ආර්ය අෂ්ටාංගික මාර්ගයේ ගමන් කරන්න.මට කියන්ට තියෙන්නෙ එච්චරයි. සියලූ භවයෙන් නිදහස්වුණ මං දැන් පිරිනිවන්පාන්ටයි යන්නේ.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී ආයුෂ්මත් සාරිපුත්ත නම් රහත් මුනිඳුන් වදාළගාථාවන්ය.</div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="44263" >
            <span class="subhead ct_sutta" >3. ආනන්ද තෙරුන්ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="1017">
                    <span class="paranum">1017</span>
                    <div class="bodytext">කේළාම් කියාගෙන, ක්‍රෝධ කරගෙන, මසුරුකම්කර කර විනාශ වෙලා යන්ට කැමැති උදවිය ඉන්නවා. ඒගොල්ලන් එක්ක මිත්‍රවෙන්ට ඤාණවන්තයෙක් කැමැතිනෑ. පවිටු පුද්ගලයන් එක්ක ආශ්‍රය කිරීමත් පවිටු දෙයක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1018">
                    <span class="paranum">1018</span>
                    <div class="bodytext">ශ්‍රද්ධාවන්ත, සීලවන්ත, ප්‍රඥාවන්ත උදවිය ඉන්නවා.ඒගොල්ල ධර්මයත් හොඳට දන්නවා. ඤාණවන්තයාමිත්‍රත්වයක් ගොඩනගා ගන්නේ ඒ උදවියත් එක්කයි.සත්පුරුෂයන් සමග ඇසුරු කිරීම සුන්දර දෙයක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1019">
                    <span class="paranum">1019</span>
                    <div class="bodytext">ඇට නහරවලින් ගලපා සකස් කරන ලද නොයෙක්ලෙඩ රෝගවලින් ගහන මේ ශරීරයේ සැබෑ තත්වය ගැනයිබලන්ට  ඕන. එහෙත් අඥාන ජනයා නොයෙක් කාම සිතුවිලිසිත සිතා මේ ශරීරය විචිත්‍ර විදිහට සරසනවා. ඒ වුණත්මේ කයේ ස්ථිර පැවැත්මක් නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1020">
                    <span class="paranum">1020</span>
                    <div class="bodytext">මේ ශරීරය ඔතල තියෙන්නෙ හමකින්. ඇට ගොඩක්ඇතුළෙ තියෙනවා. නමුත් පිටතින් මුතු මැණික්ආභරණවලින් ලස්සනට හැඩ ගන්වල තියෙන්නෙ. මේශරීරය හැඩට පෙනෙන්නෙ වස්ත්‍රවලින් වෙළෙන නිසයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1021">
                    <span class="paranum">1021</span>
                    <div class="bodytext">යටිපතුල් පාට කරල තියෙන්නෙ. සුවඳ බුලත් විටකාල මුඛය සුවඳ කරල තියෙන්නෙ. අඥාන ජනතාවගේමෝහයට නම් ඒක ගැලපෙනවා. නමුත් නිවනක් සොයාගෙන යන කෙනෙකුට එයින් කිසි පලක් නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1022">
                    <span class="paranum">1022</span>
                    <div class="bodytext">ඔලූවට නොයෙක් කොණ්ඩා මෝස්තර දානවා.ඇස්වල අඳුන් ගානවා. අඥාන ජනතාවගේ මෝහයට නම්ඒක ගැලපෙනවා. නමුත් නිවනක් හොයාගෙන යනකෙනෙකුට එයින් පලක් නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1023">
                    <span class="paranum">1023</span>
                    <div class="bodytext">මේ කුණු ශරීරය නොයෙක් විදිහට සරසල අලූත්භාජනයක් වගේ තියාගත්තද, මෝඩ ජනතාවගේ මෝඩකමට විතරයි ඒක ගැලපෙන්නෙ. නමුත් නිවනක් සොයාගෙන යන කෙනෙකුට එයින් පලක් නෑ.</div>
                    <div class="bodytext">[මුව වැද්දා මුවන් අල්ල ගන්ටයි උගුල අටෝලතියෙන්නෙ. ඒ වුණාට මුවා නම් උගුලට අහුවුණේ නෑ.මුව වැද්දා හඬන කොට අපි ගොදුරු කාල පැනල දුවනවා.</div>
                    <div class="bodytext">මුව වැද්දාගේ උගුල කඩල බිඳල දැම්මා. මුවා නම්උගුලට අහුවුණේ නෑ. මුව වැද්දා දුක් වෙනකොට අපිගොදුරු කාල පැන දුවනවා.]</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1024">
                    <span class="paranum">1024</span>
                    <div class="bodytext">ගෞතම ගෝත්‍ර ඇති ඒ භික්ෂුව විචිත්‍ර ධර්මකථිකයෙක්. බහුශ්‍රැත කෙනෙක්. බුදු සමිඳුන්ගේ අග්‍රඋපස්ථායකයන් වහන්සේ ඔහු තමා. කෙලෙස් බරපැත්තකින් තියල සියලූ දුකින්ම වෙන්වෙලා සැතපෙන්නෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1025">
                    <span class="paranum">1025</span>
                    <div class="bodytext">ඒ භික්ෂුව තුළ ආශ්‍රවයන් නෑ. ඔක්කොම කෙලෙස්වලින් ඉවත් වුණා. ඒ කෙලෙස්වලින් නිදහස් වුණා.ඇත්තෙන්ම එයා නිවී ගියා. ඉපදෙන මැරෙන මේසංසාරෙන් එතෙර වෙලා අන්තිම ශරීරය දරාගෙනයි ඉන්නෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1026">
                    <span class="paranum">1026</span>
                    <div class="bodytext">හිරුගොත් වංශයේ උපන් බුදු සමිඳුන්ගේ ධර්මයතමයි ඔහුගේ හදවතේ පිහිටා තියෙන්නෙ. ඒ ගෞතමගෝත්‍ර ඇති ආනන්ද භික්ෂුව නිවනට යන මාර්ගයේ ඉන්නකෙනෙක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1027">
                    <span class="paranum">1027</span>
                    <div class="bodytext">බුදු සමිඳුන් ගෙන් ධර්මස්කන්ධ අසූ දෙදාහක් මංලබාගත්තා. ශ්‍රාවකයින් ගෙන් දෙදහසක ධර්මස්කන්ධයක්මං ලබාගත්තා. මං ප්‍රගුණ කරගත්තා ධර්මස්කන්ධඅසූහාරදහසක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1028">
                    <span class="paranum">1028</span>
                    <div class="bodytext">ධර්ම ඥානයක් නැති කෙනා හැදෙන්නෙ හරකෙක්වගේ. ඔහුගේ මස් විතරයි වැඩෙන්නෙ. ඔහුට ප්‍රඥාවවැඩෙන්නෙ නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1029">
                    <span class="paranum">1029</span>
                    <div class="bodytext">එහෙත් බහුශ්‍රැත තැනැත්තා අර දහම් දැනීමක් නැතිකෙනාව තමන්ගෙ ධර්ම ඥානයෙන් අවනත කර ගන්නවානම් එබඳු බහුශ්‍රැත උදවිය ගැන මට හිතෙන්නෙ මෙහෙම.එයා පහනක් අතින් දරාගෙන ඉන්න අන්ධයෙක් වගේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1030">
                    <span class="paranum">1030</span>
                    <div class="bodytext">ඇසුරු කරන්ට  ඕන බහුශ්‍රැත කෙනෙක්වමයි.එතකොට තමන් අහල තියෙන දේ නැති වෙන්නෙ නෑ.මේ බ්‍රහ්මචාරී ජීවිතයට ඒක මුල් වෙනවා. එනිසාධර්මධරයෙක් වෙන්ට  ඕන.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1031">
                    <span class="paranum">1031</span>
                    <div class="bodytext">ඉතා හොඳින් ධර්මය ගැලපීමට දන්නා, ඒ ධර්මයෙහිඅර්ථය දන්නා, ධර්ම අර්ථ විස්තර කිරීමට දක්ෂ කෙනා ඒධර්මය ගන්නේ ඉතා යහපත් ලෙසින්. අර්ථයද නුවණින්විමසයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1032">
                    <span class="paranum">1032</span>
                    <div class="bodytext">ජීවිතයට ධර්මය ගලපා බලන කොටයි ධර්මයේ හැසිරෙන්නට කැමැත්තක් ඇති වන්නේ. එතකොටයිඋත්සාහයෙන් ධර්මයේ හැසිරෙන්නෙ. ඒ කෙනා භාවනාවටවීරිය කරයි. තමන්ගේ සිතත් සමාධිමත් කරගනී.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1033">
                    <span class="paranum">1033</span>
                    <div class="bodytext">බහුශ්‍රැත වූ, ධර්මධර වූ, ප්‍රඥාවන්ත, බුද්ධිමත්ශ්‍රාවකයා, ධර්ම ඥානය ලබාගැනීමට හරිම කැමතියි. ඇසුරුකළ යුත්තේ අන්න එබඳු ශ්‍රාවකයන්වයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1034">
                    <span class="paranum">1034</span>
                    <div class="bodytext">මහ ඉසිවර බුදු සමිඳුන්ගේ ධර්ම භාණ්ඩාගාරයආරක්ෂා කරගෙන ඉන්න බහුශ්‍රැත, ධර්මධර, පූජනීය වූ ඒභික්ෂුව සියලූ ලෝකයට ඇසක් වගේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1035">
                    <span class="paranum">1035</span>
                    <div class="bodytext">ධර්මය තුළ ජීවත්වෙන ධර්මයටම ඇලී සිටින,ධර්මයම සිහි කරන, ධර්ම චින්තා ඇති භික්ෂුව කවදාවත්ධර්මයෙන් පිරිහෙන්නෙ නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1036">
                    <span class="paranum">1036</span>
                    <div class="bodytext">ශරීරය ගැන ලෝභ කමින්, ශරීරයටම ගරු කර කරඉන්න කෙනා ශරීරය පිරිහෙන කොට ධර්මයෙනුත් පිරිහිලායනවා. ශරීර සැපයට ගිජු වුණොත් ශ්‍රමණ සැපයක්කොහොම ලබන්ටද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1037">
                    <span class="paranum">1037</span>
                    <div class="bodytext">මගේ කළ්‍යාණ මිත්‍රයන් වහන්සේ තමයි සැරියුත්තෙරුන්. උන්වහන්සේ පිරිනිවන් පෑව බව ආරංචි වුනහමහැම දිශාවක්ම පේන්නෙ නැතුව ගියා. ධර්මය වැටහෙන්නෙනැතුව ගියා. මට හැඟුණේ මුළු ලෝකයම අඳුරු වෙලාගියා වගේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1038">
                    <span class="paranum">1038</span>
                    <div class="bodytext">කළ්‍යාණ මිත්‍රයන් වහන්සේලා පිරිනිවන් පෑවටපස්සෙ ශාස්තෘන් වහන්සේත් පිරිනිවන් පෑවට පස්සේඇත්තෙන්ම මට කායානුපස්සනාව තරම් වෙන මිත්‍රයෙක්නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1039">
                    <span class="paranum">1039</span>
                    <div class="bodytext">ඒ පැරණි මිතුරන් දැන් නෑ. අළුත් මිතුරන් මටගැලපෙන්නෙත් නෑ. ඒ නිසා වැස්සෙන් බේරෙන්ටකැදැල්ලට ආපු කුරුල්ලෙක් වගේ මං තනියම භාවනාකරනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1040">
                    <span class="paranum">1040</span>
                    <div class="bodytext">නොයෙක් පළාත්වලින් බොහෝ දෙනෙක් ඇවිදින්මාව මුණ ගැසෙන්ට බලා සිටිනවා. ඒ ගොල්ලන්වවලක්වන්ට එපා. බණ අහන්ට කැමති ඒ හැමදෙනාම මාවදකිත්වා! දැන් එයට කාලයයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1041">
                    <span class="paranum">1041</span>
                    <div class="bodytext">නොයෙක් පළාත්වලින් බොහෝ දෙනෙක් ඇවිදින්බුදු සමිඳුන්ව දැකගන්ට බලාගෙන හිටියා. එතකොටශාස්තෘන් වහන්සේ ඒකට ඉඩ දුන්නා. සදහම් ඇස් ඇතිමුනිඳුන් ඔවුන්ව වැලැක්කුවේ නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1042">
                    <span class="paranum">1042</span>
                    <div class="bodytext">මං අවුරුදු 25ක් ම ගත කළේ නිවන් මග පුහුණුවන (සේඛ) භික්ෂුවක් හැටියට. මේ ධර්මයේ ආශ්චර්යයබලන්න. එබඳු වූ මා තුළ කාමය ගැන හැඟීමක් වත් නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1043">
                    <span class="paranum">1043</span>
                    <div class="bodytext">අවුරුදු 25 ක් ම මං ගත කළේ සේඛ භික්ෂුවක්හැටියට. ධර්මයේ ආශ්චර්යය බලන්න. එතෙක් කාලෙකටමං තුළ ද්වේෂය ගැන හැඟීමක් වත් ඇතිවුණේ නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1044">
                    <span class="paranum">1044</span>
                    <div class="bodytext">අවුරුදු 25 ක් මුළුල්ලේම භාග්‍යවතුන් වහන්සේටමං උපස්ථාන කළේ, මෛත්‍රී සහගත කයින්මයි. මං හිටියේඋන්වහන්සේව අත් නොහැර සිටින සෙවණැල්ල වගෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1045">
                    <span class="paranum">1045</span>
                    <div class="bodytext">අවුරුදු 25 ක් මුළුල්ලේම භාග්‍යවතුන් වහන්සේටමං උපස්ථාන කළේ, මෛත්‍රී සහගත වචනයෙන්මයි. මංහිටියේ උන්වහන්සේව අත් නොහැර සිටින සෙවණැල්ලවගෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1046">
                    <span class="paranum">1046</span>
                    <div class="bodytext">අවුරුදු 25 ක් මුළුල්ලේම භාග්‍යවතුන් වහන්සේටමං උපස්ථාන කළේ, මෛත්‍රී සහගත සිතින්මයි. මං හිටියේඋන්වහන්සේව අත් නොහැර සිටින සෙවණැල්ල වගෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1047">
                    <span class="paranum">1047</span>
                    <div class="bodytext">බුදු සමිඳුන් සක්මන් කරද්දි මාත් උන්වහන්සේපිටුපසින් සක්මන් කළා. උන්වහන්සේ දහම් දෙසද්දී තමයිමට ඥානය පහළ වුණේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1048">
                    <span class="paranum">1048</span>
                    <div class="bodytext">මං තවමත් ඉන්නෙ නිවන් මඟ පුහුණු වන කෙනෙක්හැටියට. කළ යුතු දේවල් ගොඩක් තියෙනවා. අරහත්වයටපත්වුණ කෙනෙක් නෙමෙයි. නමුත්, මං ගැන ගොඩක්මඅනුකම්පා කොට වදාළ ශාස්තෘන් වහන්සේ දැන් පිරිනිවන්පෑමට ආසන්නයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1049">
                    <span class="paranum">1049</span>
                    <div class="bodytext">සියලූම උත්තම ගුණාංගයන් ගෙන් පරිපූර්ණ වූසම්බුදු සමිඳුන් පිරිනිවන් පා වදාළ වෙලාවෙ මුළු ලෝකයමකම්පා වුණා. බියජනක හඬ පැතිරුණා. ලොමුදහ ගැනීම්ඇති වුණා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1050">
                    <span class="paranum">1050</span>
                    <div class="bodytext">මහ ඉසිවර බුදු සමිඳුන්ගේ ධර්ම භාණ්ඩාගාරික වූබහුශ්‍රැත වූ ධර්මධර වූ, මුළු ලෝකයට ඇසක් වැනිආනන්දයන් වහන්සේත් පිරිනිවන් පෑවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1051">
                    <span class="paranum">1051</span>
                    <div class="bodytext">මහ ඉසිවර බුදු සමිඳුන්ගේ ධර්ම භාණ්ඩාගාරික වූබහුශ්‍රැත වූ ධර්මධර වූ ආනන්දයන් වහන්සේ මුළු ලෝකයටඇසක් වගේ අඳුර දුරලනවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1052">
                    <span class="paranum">1052</span>
                    <div class="bodytext">ඥාන ගති ඇති, සිහි නුවණ ඇති, බලවත් ප්‍රඥාඇති, ඉසිවරයෙක් වන ආනන්දයන් වහන්සේ ශ්‍රී සද්ධර්මමාණික්‍යයන් දරාගෙන සිටින මැණික් ආකරයක් වගෙයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="1053">
                    <span class="paranum">1053</span>
                    <div class="bodytext">මාත් බුදු සමිඳුන්ව ගෞරවයෙන් ඇසුරු කළා. බුදු සසුන සම්පූර්ණ කරගත්තා. කෙලෙස් බර පැත්තකින්තිබ්බා. දැන් ඉතින් මට පුනර්භවයක් නෑ.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී ආයුෂ්මත් ආනන්ද නම් රහත් මුනිඳුන් වදාළගාථාවන්ය.</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_nipatha ending">තිස්වෙනි නිපාතය නිමා විය.(ගාථා තිහ බැගින් වදාළ කොටස නිමා විය)</div>
    <div class="paragraph udana" para="udana" ></div>
</div>