<div class="chapter ct_nipatha" node-id="45150">
    <span class="chapter ct_nipatha">6. ඡක්කනිපාතො</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45151" >
            <span class="subhead ct_sutta" >1. පන්සීයක් පමණ තෙරණිවරුන් ගේගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="127">
                    <span class="paranum">127</span>
                    <div class="bodytext">මේ ලෝකෙට ආවේ කොහින් ද කියල දන්නෙ ත්නෑ. මේ ලෝකෙන් යන්නෙ කොහේට ද කියල දන්නෙ ත්නෑ. එහෙම ආගිය මඟක් දන්නෙ නැතිව කොහේ ඉඳන්ආපු කෙනෙක් ගැන ද ”මගේ පුතා” කිය කියා හඬන්නෙ?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="128">
                    <span class="paranum">128</span>
                    <div class="bodytext">මේ ලෝකෙට ආපු හැටි දන්නෙ ත් නැති, මේලෝකෙන් යන හැටි දන්නෙ ත් නැති මේ සංසාර ගමනගැන, යම් කෙනෙක් දැන ගත්තොත් එයා ශෝක කරන්නෙනෑ. මේක සත්වයන් ගේ ස්වභාවයක් කියල අවබෝධකරගන්නවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="129">
                    <span class="paranum">129</span>
                    <div class="bodytext">ආයාචනා නො කරම යි මෙලොවට ආවේ. අනුමතනො කරද්දි ම යි මෙලොවින් යන්නෙත්. කොහේ හරිලෝකෙක ඉඳල මෙහෙ ඇවිදිල්ල ටික දවසක් ගෙවලවෙන ලෝකෙකට යනව. ආයෙම ත් එතනින් චුත වෙලාතව ලෝකෙකට යනව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="130">
                    <span class="paranum">130</span>
                    <div class="bodytext">මැරුණ එක්කෙනා මෙහෙදි මිනිස් ස්වරූපයෙන්සැරසිල යන්ට ගියා. ආවේ යම් ආකාරයකින් ද ඒආකාරයෙන් ම යන්ට ගියා. ඉතින් මේ ගැන අඬන්න දෙයක් තියෙනව ද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="131">
                    <span class="paranum">131</span>
                    <div class="bodytext">මං හිටියෙ දරු දුක නිසා හටගත්තු මහාවේදනාවකින්. ඒ භික්ෂුණිය මගේ හදවතේ තිබුණ දකින්ටඅසීරු ඒ දරු දුක නමැති ශෝක හුල උදුරා දැම්ම.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="132">
                    <span class="paranum">132</span>
                    <div class="bodytext">අද මං ඉන්නෙ ඒ ශෝක හුල උදුරල දාල. නිවිලගිහින්. තණ්හාව නැති කරගෙන. මං බුදු සමිඳාණන්, සිරිසදහම්, ආර්ය සඟරුවන යන මේ තිසරණයට ම පැමිණියා.</div>
                    <div class="bodytext">මේ වනාහී පන්සීයක් තෙරණිවරුන් වදාළ ගාථාවන් ය.</div>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45152" >
            <span class="subhead ct_sutta" >2. වාසෙට්ඨි තෙරණිය ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="133">
                    <span class="paranum">133</span>
                    <div class="bodytext">මට පුතා මළ දුක ඉවසන්ට බැරිව ගියා. මට පිස්සුහැදුණා. සිහි නැතිව ගියා. ඇෙඟ් වස්ත්‍ර පවා නැතිව ගියා.කොණ්ඩෙ කඩා ගෙන, පාරක් පාරක් ගානෙ ඇවිද ගෙනයන්ට යි මට සිද්ධ වුණේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="134">
                    <span class="paranum">134</span>
                    <div class="bodytext">කහල ගොඩවල් ගානෙ, අමු සොහොන් පිටි ගානෙ,රථ ගාල් ගානෙ තුන් අවුරුද්දක් මුළුල්ලේ ඇවිද ඇවිදගියා. බඩගින්නෙන් පිපාසෙන් දුක් වින්ඳා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="135">
                    <span class="paranum">135</span>
                    <div class="bodytext">බුදු රජාණන් වහන්සේ මිථිලා නගරයට වඩින අයුරුමට ත් දැක ගන්ට ලැබුණා. නො දැමුනු සත්වයන් දමනයකරන, කිසි ම අයුරකින් බියක් නො මැති සම්බුදු සමිඳාණන්ව දැක ගන්ට ලැබුණා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="136">
                    <span class="paranum">136</span>
                    <div class="bodytext">උන්වහන්සේ ව දකින කොට මට ප්‍රකෘති සිහියආව. මං ළඟට ගිහින් වන්දනා කළා. ඒ ගෞතම බුදුසමිඳාණන් මං ගැන අනුකම්පා කළා. මට දහම් දෙසුවා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="137">
                    <span class="paranum">137</span>
                    <div class="bodytext">ඒ ශ්‍රී සද්ධර්මය අදහල මං බුද්ධ ශාසනේ මහණවුණා. ශාස්තෘන් වහන්සේ ගේ වචනය අනුව ජීවිතේ ගතකරපු මං ඒ අමා නිවන් සුව සාක්ෂාත් කළා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="138">
                    <span class="paranum">138</span>
                    <div class="bodytext">සියලූ දුක් දොම්නස් නැත්තට ම නැති වෙලා ගියා.ශෝකයෙන් හට ගන්න ඒ අරමුණු සියල්ල ම මං පිරිසිඳදැක්කා.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී වාසෙට්ඨි නම් රහත් තෙරණිය වදාළ ගාථාවන් ය.</div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45153" >
            <span class="subhead ct_sutta" >3. ඛේමා තෙරණිය ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="139">
                    <span class="paranum">139</span>
                    <div class="bodytext">ප්‍රිය ඛේමා, ඔයා තව ම ත් තරුණ යි. ලස්සන යි.මාත් යොවුන් තරුණයෙක්. එන්න, අපි මියුරු සංගීතරසය ලබමින් කාම සැපයේ ඇලී වාසය කරමු.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="140">
                    <span class="paranum">140</span>
                    <div class="bodytext">(ඒයි මාරය) නිතර රෝග හට ගන්න, වහා බිඳිලයන, මේ කුණු ශරීරය ගැන මං පිළිකුලෙන් ඉන්නෙ.ලැජ්ජාවෙන් ඉන්නෙ. කාම තණ්හාවේ මුල් පවා නැතිකරල යි මං ඉන්නෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="141">
                    <span class="paranum">141</span>
                    <div class="bodytext">කාමයන් කියන්නෙ විස පොවපු ආයුධ වගේ දෙයක්.පංච උපාදානස්කන්ධ කියන්නෙ මස් වැදලි වගේ දෙයක්.ඔබ ඔය කාමරතිය කියන දේ මට දැන් අරතියක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="142">
                    <span class="paranum">142</span>
                    <div class="bodytext">හැම දෙයක් ගැන ම ඇති තණ්හාව නැති කරලදැම්ම. ”අවිද්‍යාව” නම් අන්ධකාර කෙලෙස් කඳ බිඳල දැම්ම.මාරය, අන්න ඒ විදියට යි මේ ගැන දැන ගන්ට  ඕන.මාරය, මේ කරුණෙන් නැසුනේ ඔබ යි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="143">
                    <span class="paranum">143</span>
                    <div class="bodytext">මෝඩ ජනතාව නැකත්වලට වැඳ වැඳ, වනාන්තරේගිනි දෙවියන් ව පුදා ගෙන සත්‍ය තත්වය නො දැක පිරිසිදුබව සොයමින් ඉන්නව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="144">
                    <span class="paranum">144</span>
                    <div class="bodytext">නමුත් මං වන්දනා කරන්නෙ පුරුෂෝත්තම බුදුසමිඳාණන්ට යි. මං ශාස්තෘ ශාසනය අනුගමනය කරන,සියලූ දුකින් නිදහස් වුණ කෙනෙක්.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී ඛේමා නම් රහත් තෙරණිය වදාළ ගාථාවන් ය.</div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45154" >
            <span class="subhead ct_sutta" >4. සුජාතා තෙරණිය ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="145">
                    <span class="paranum">145</span>
                    <div class="bodytext">මං එදා ලස්සනට හැඳ පැළඳගෙන හිටියෙ. මල්මාලාවන් ගෙන් සරසගෙන හිටියෙ. සඳුන් කල්ක තවරගෙන සියළු ආභරණවලින් සැරසිලා දාසියන් පිරිවරාගෙන හිටියෙ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="146">
                    <span class="paranum">146</span>
                    <div class="bodytext">ගොඩාක් කෑම බීම ජාති ත්, කැවිලි පෙවිලි වර්ග ත්අරගෙන මං උයන් කෙලියට ගියේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="147">
                    <span class="paranum">147</span>
                    <div class="bodytext">උයනට ගිහින් කාල බීල ප්‍රීති වෙලා, ආපහු ගෙදරඑනකොට සාකේත නුවර අඤ්ජන වනේ විහාරය බලන්ටත් ගියා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="148">
                    <span class="paranum">148</span>
                    <div class="bodytext">එතන බුදු සමිඳාණන් වැඩ හිටියේ තුන් ලෝකෙ මඑළිය කරන පහනක් වගේ. මං උන්වහන්සේ ළඟට ගිහින්වන්දනා කළා. සදහම් ඇස් ඇති මුනිඳුන් මං කෙරෙහිඅනුකම්පාවෙන් මට දහම් දෙසුව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="149">
                    <span class="paranum">149</span>
                    <div class="bodytext">උන්වහන්සේ මහා ඉසිවරයෙක්. ඒ බුදු සමිඳුන් ගේධර්මය අහල මං චතුරාර්ය සත්‍යය අවබෝධ කර ගත්ත.මට ඒ ආසනයේ දී ම ඒ විරාගී ධර්මය වන අමා නිවනසාක්ෂාත් කරන්ට ලැබුණා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="150">
                    <span class="paranum">150</span>
                    <div class="bodytext">මේ විදියට සද්ධර්මය දැන ගෙන ම යි මං බුද්ධශාසනේ මහණ වුණේ. මාත් ත්‍රිවිද්‍යාව ලබා ගත්ත. බුදු සසුන කියන්නෙ හිස් දෙයක් නම් නො වේ.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී සුජාතා නම් රහත් තෙරණිය වදාළ ගාථාවන් ය.</div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45155" >
            <span class="subhead ct_sutta" >5. අනුපමා තෙරණිය ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="151">
                    <span class="paranum">151</span>
                    <div class="bodytext">මං ඉපදුනේ ගොඩාක් සැප සම්පත් තියෙන ධනවත්,උසස් පවුලක. මං ”මේඝ” සිටුතුමා ගේ දුව. මං ඒ කාලෙහරි ම ලස්සන යි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="152">
                    <span class="paranum">152</span>
                    <div class="bodytext">රාජ කුමාරයන්, සිටු කුමාරයන් මට ගොඩාක් කැමතිවුණා. ”අනුපමා දුව මට පාවා දෙන්න” කියල අපේ පියාටදූතයන් පවා එව්ව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="153">
                    <span class="paranum">153</span>
                    <div class="bodytext">ඔබේ අනුපමා දුව තරාදියේ එක පැත්තක තියල,අනිත් පැත්තේ ඒ බරට ධනය ලබා ගෙන නම් දෙන්නෙ,අපි ඊට වඩා අට ගුණයක් රන් මැණික් දෙනව.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="154">
                    <span class="paranum">154</span>
                    <div class="bodytext">නමුත් මුළු ලෝකෙට ම ජ්‍යෙෂ්ඨ වූ අනුත්තර වූ බුදුසමිඳුන් ව මං දැක ගත්ත. උන්වහන්සේ ගේ සිරිපා කමල්වන්දනා කළා. එකත් පස් ව හිඳ ගත්ත.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="155">
                    <span class="paranum">155</span>
                    <div class="bodytext">ගෞතම බුදු සමිඳුන් මං ගැන අනුකම්පාවෙන් මටධර්මය දේශනා කළා. මං ඒ ආසනයේ දී ම අනාගාමීඵලයට පත් වුණා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="156">
                    <span class="paranum">156</span>
                    <div class="bodytext">ඊට පස්සෙ මං කෙස් මුඩු කර ගෙන, සසුන්ගතවුණා. තෘෂ්ණාව නැති කරල දාලා අදට දින හතක් වෙනව.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී අනුපමා නම් රහත් තෙරණිය වදාළ ගාථාවන් ය.</div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45156" >
            <span class="subhead ct_sutta" >6. මහා ප්‍රජාපතී ගෝතමී තෙරණිය ගේගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="157">
                    <span class="paranum">157</span>
                    <div class="bodytext">සියලූ සත්වයන්ට වඩා උතුම් වූ බුද්ධ වීරයන්වහන්ස. ඔබ වහන්සේ ට මාගේ නමස්කාරය වේවා! මාවත් මේ අනෙක් බොහෝ ජනතාව ත් සංසාරෙන් එතෙරකොට වදාළේ ඔබ වහන්සේ ම යි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="158">
                    <span class="paranum">158</span>
                    <div class="bodytext">මං මේ දුක පිරිසිඳ දැක ගත්ත. දුක හදන හේතුවවන තණ්හාව නැති කරල දැම්ම. ආර්ය අෂ්ටාංගික මාර්ගයසම්පූර්ණ කර ගත්ත. දුක් නැති වීම වන නිවන ත් සාක්ෂාත්කළා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="159">
                    <span class="paranum">159</span>
                    <div class="bodytext">ජීවිතේ යථාර්ථය නො දැක, පිහිටක් නැති ව සංසාරෙඇවිද ගෙන යද්දි, මං අම්මා වුණා. තව වාරෙක මං පුතාවුණා. තව වාරෙක මං තාත්ත වුණා. තව වාරෙක මංසහෝදරයා වුණා. තව ත් වාරෙක මං ආච්චි වුණා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="160">
                    <span class="paranum">160</span>
                    <div class="bodytext">මං ධර්මය තුළින් භාග්‍යවතුන් වහන්සේ ව දැකගත්ත. මං මේ දරා ගෙන ඉන්නෙ අන්තිම සිරුර යි.ඉපදෙන සංසාරෙ ගෙවිල ගියා. ආයෙත් නම් මටපුනර්භවයක් නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="161">
                    <span class="paranum">161</span>
                    <div class="bodytext">පටන් ගත්ත වීරියෙන් ම සිටින, දිවි දෙවෙනි කොටධර්මයේ හැසිරුන, නිතර ම දැඩි වීර්ය පරාක්‍රමයෙන් යුක්ත,සමගි සම්පන්න ශ්‍රාවක සංඝයා ව දැකගන්න. බුද්ධවන්දනාව කියන්නෙ ඒක.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="162">
                    <span class="paranum">162</span>
                    <div class="bodytext">මහාමායා බිසොවුන් වහන්සේ ගෞතම බුදු සමිඳුන්ව මේ ලෝකෙට බිහි කෙරුවේ බොහෝ දෙනා ගේ යහපතපිණිස ම යි. ඒ නිසා ම යි රෝග-මරණවලින් පෙළෙනමේ සත්වයන් ගේ දුක් දුරු වෙලා ගියේ.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී මහ ප්‍රජාපතී ගෝතමී නම් රහත් තෙරණිය වදාළගාථාවන් ය.</div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45157" >
            <span class="subhead ct_sutta" >7. ගුත්තා තෙරණිය ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="163">
                    <span class="paranum">163</span>
                    <div class="bodytext">පින්වත් ගුත්තා, ඔයා මහණ වුණේ ප්‍රිය මනාපදරුවොත් අත් හැරල, වස්තුව ත් අත්හැරල උතුම් අර්ථයක්ඇතුව යි. ඉතින් ඒ අනුව ම කටයුතු කරන්ට  ඕන. හිතටවිතරක් රැවටෙන්ට එපා!</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="164">
                    <span class="paranum">164</span>
                    <div class="bodytext">මේ සත්වයන් රැවටෙන්නෙ හිතට ම යි. ඊට පස්සෙමාරයා ගෙ අරමුණුවලට ඇලිල වාසය කරනව. ඔවුන්ටසත්‍ය තත්වය පෙනෙන්නෙ නෑ. අන්තිමේ දී සිද්ධ වෙන්නෙනොයෙක් ජීවිතවල ඉපිද ඉපිද සංසාරෙ ඇවිදින්ට විතරයි.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="165">
                    <span class="paranum">165</span>
                    <div class="bodytext">කාමාශාව, තරහ, සක්කාය දිට්ඨිය, සීලබ්බතපරාමාස, විචිකිච්ඡුා යන මේ පහ,</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="166">
                    <span class="paranum">166</span>
                    <div class="bodytext">මේ සංයෝජන පහ ප්‍රහාණය කරගත්තට පස්සෙඒ භික්ෂුණිය මේ කාමභවයට උපතක් කරා එන්නෙ නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="167">
                    <span class="paranum">167</span>
                    <div class="bodytext">රූප රාග, අරූප රාග, මාන, උද්ධච්ච, අවිජ්ජාකියන මේ සංයෝජන පහ ත් නැති කරගෙන සියලූ දුක්අවසන් කරන්න.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="168">
                    <span class="paranum">168</span>
                    <div class="bodytext">ඉපදෙන සංසාරෙ ගෙවල දාල, පුනර්භවය පිරිසිඳඅවබෝධ කරගෙන, මේ ජීවිතයේ දී ම තණ්හාව නැතිකරගෙන උපශාන්ත ව හැසිරෙන්න.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී ගුත්තා නම් රහත් තෙරණිය වදාළ ගාථාවන් ය.</div>
        </div>
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45158" >
            <span class="subhead ct_sutta" >8. විජයා තෙරණිය ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="169">
                    <span class="paranum">169</span>
                    <div class="bodytext">මට චිත්ත සමාධියක් තිබුණෙ ම නෑ. සිතේ දමනයක්තිබුණෙ ම නෑ. මං හතර පස් වතාවක් ආරාමයෙන් නික්මිලා ගියා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="170">
                    <span class="paranum">170</span>
                    <div class="bodytext">අන්තිමේ දී මං ඛේමා භික්ෂුණිය ළඟට ගියා. මංහොඳට ධර්ම කරුණු විමසා දැන ගත්ත. ඇය මට ධාතු-ආයතන ගැන ධර්ම දේශනා කළා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="171">
                    <span class="paranum">171</span>
                    <div class="bodytext">උතුම් නිවන කරා යන, ඒ චතුරාර්ය සත්‍ය ධර්මය,පංච ඉන්ද්‍රිය, පංච බල, සප්ත බොජ්ඣංග, ආර්යඅෂ්ඨාංගික මාර්ගය ත් දේශනා කළා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="172">
                    <span class="paranum">172</span>
                    <div class="bodytext">එතුමිය ගෙන් බුද්ධ වචනය අහගත්ත මං ඒඅනුශාසනාවේ විදියට ම කටයුතු කළා. ? පළමු යාමයේදී පුබ්බේ නිවාස ඤාණය ලබා ගත්ත.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="173">
                    <span class="paranum">173</span>
                    <div class="bodytext">? මධ්‍යම යාමයේ දී දිවැස් නුවණ පිරිසිදු කරගත්ත.රැය පහන් වෙන කොට අවිද්‍යාව නම් වූ අන්ධකාරකෙලෙස් කඳ බිඳල දැම්ම.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="174">
                    <span class="paranum">174</span>
                    <div class="bodytext">මං එතකොට ප්‍රීතිය ත් සැපය ත් කය පුරා මපතුරුවා ගෙන යි හිටියෙ. අවිද්‍යා අන්ධකාරය බිඳල දාපුමං හත්වෙනි දවසේ තමයි කකුල් දිග හැරියෙ.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී විජයා නම් රහත් තෙරණිය වදාළ ගථාවන් ය.</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_nipatha ending">හයවෙනි නිපාතය නිමා විය.(ගාථා හය බැගින් වදාළ කොටස නිමා විය)</div>
</div>