<div class="chapter ct_nipatha" node-id="45200">
    <span class="chapter ct_nipatha">11. ද්වාදසකනිපාතො</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div class="subhead ct_sutta" node-id="45201" >
            <span class="subhead ct_sutta" >1. උප්පලවණ්ණා තෙරණිය ගේ ගාථා</span>
            <div class="subhead-contents" >
                <div class="paragraph" para="224">
                    <span class="paranum">224</span>
                    <div class="bodytext">අපි දෙන්න අම්ම යි, දුව යි. එක ම ස්වාමිය ගෙභාර්යාවන් වෙලා හිටිය. මේ සිදුවීම මගේ ජීවිතේ අද්භූතවූ ත් ලොමුදහ ගැන්වෙන සිදුවීමක් වුණා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="225">
                    <span class="paranum">225</span>
                    <div class="bodytext">මේ කාමයන්ට නින්දා වේවා. මේ කාමයන්ඇත්තෙන් ම අපිරිසිදු යි. ගඳ යි. ගොඩාක් කරදර ඇතිකරනව. මේ කාමයන් නිසා ම යි අම්මට යි, දූට යි එක මස්වාමියා ගේ භාර්යාවන් වෙන්ට සිදු වුණේ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="226">
                    <span class="paranum">226</span>
                    <div class="bodytext">මං මේ කාමයේ ආදීනව දැක්ක. කාමයන් ගෙන්නිදහස් වීම කෙම් බිමක් වශයෙනුත් දැක්ක. ඊට පස්සෙ ඈරජගහනුවර දී මහණ වුණා.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="227">
                    <span class="paranum">227</span>
                    <div class="bodytext">මං දැන් පුබ්බේනිවාස ඤාණය ත් ලබා ගත්ත. දිවැස්නුවණ ත් පිරිසිදු කර ගත්ත. අනුන් ගේ සිත් දැනීමේනුවණ ත් ලබා ගත්ත. දිව්‍ය කණ ත් පිරිසිදු කර ගත්ත.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="228">
                    <span class="paranum">228</span>
                    <div class="bodytext">ඉර්ධි බල ත් ලබා ගත්ත. අරහත්වයට ත් පත් වුණා.මං මේ අභිඤ්ඤා හය ම ලබාගත්ත. බුදු සසුන සම්පූර්ණ කරගත්ත.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="229">
                    <span class="paranum">229</span>
                    <div class="bodytext">මං ඉර්ධි බලයෙන් අශ්ව කරත්ත හතරක් මවා ගත්ත.ලෝක නාථ වූ අකම්පිත සිත් ඇති බුදු සමිඳුන් බැහැදකින්ට ගියා. ඒ සිරිපා කමල් වැඳ පුදා ගත්ත.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="230">
                    <span class="paranum">230</span>
                    <div class="bodytext">(මාරයා) ඔයා ඔය තනියම ඉන්නෙ, අතු අග පටන්පිපී ගිය මල් තියෙන සල් ගහක් සෙවනෙ. ළඟපාතකවෙන කව්රුවත් නෑ. ඒයි මෝඩ කාන්තාව, සල්ලාලයන්ගැන ඔයාට බයක් නැද්ද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="231">
                    <span class="paranum">231</span>
                    <div class="bodytext">(ඒයි මාරය) ඔය සල්ලාල ජනයා සිය දහස් ගණනක්ආව ත් මගේ ඇෙඟ් එක ලොම් ගහක් වත් බයෙන්සැලෙන්නෙ නෑ. කම්පා වෙන්නෙ නෑ. මාරය, මංහුදෙකලාවේ සිටීම ගැන උඹට මොකට ද?</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="232">
                    <span class="paranum">232</span>
                    <div class="bodytext">මාරය, මට උඹ ඉදිරියේ අතුරුදහන් වෙන්ට පුළුවන්.උඹට ත් හොරෙන් උඹේ කුසට රිංගන්ට පුළුවන්. ඇහිබැම දෙක අතරේ ඉන්ට පුළුවන්. මං එහෙම ඉන්නකොටමාව දැකගන්ට උඹට හැකියාවක් නෑ.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="233">
                    <span class="paranum">233</span>
                    <div class="bodytext">මට තියෙන්නෙ දමනය කරපු හිතක්. මං ඉර්ධිපාදවඩපු කෙනෙක්. මං අභිඤ්ඤා හය ම සාක්ෂාත් කරලඉන්නෙ. මං බුදු සසුන සම්පූර්ණ කරගත්ත.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="234">
                    <span class="paranum">234</span>
                    <div class="bodytext">කාමයන් කියන්නෙ විස පොවාපු ආයුධ වගේදෙයක්. උපාදානස්කන්ධ කියන්නෙ මස් වැදලි වගේ දෙයක්.උඹ ඔය කියන කාමරතිය මට දැන් අරතියක්.</div>
                </div>
                <div class="paragraph" para="235">
                    <span class="paranum">235</span>
                    <div class="bodytext">මං හැම දෙයක් ගැන ම තිබුණ තණ්හාව නැතිකළා. අවිද්‍යා අන්ධකාරය බිඳල දැම්ම. මාරය, ඔන්න ඔයවිදියට යි ඔය කරුණ තේරුම් ගත යුත්තේ. මාරය, ඔය කරුණේ දී නැසුණේ ඔබ ම යි.</div>
                </div>
            </div>
            <div class="centre ct_sutta ending" >මේ වනාහී උප්පලවණ්ණා නම් රහත් තෙරණිය වදාළ ගාථාවන්ය.</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_nipatha ending">දොළොස්වෙනි නිපාතය නිමා විය.(ගාථා දොළොස බැගින් වදාළ කොටස නිමා විය)</div>
</div>