<div class="chapter ct_vagga" node-id="38340">
    <span class="chapter ct_vagga">25. භික්ඛුවග්ගො</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div para="360" class="paragraph">
            <span class="paranum">360</span>
            <div class="bodytext">ඇස සංවර කරගැනීම කොයිතරම් යහපත්ද, කණ සංවර කරගැනීම කොයිතරම් යහපත්ද. නාසය සංවර කරගැනීම කොයිතරම් යහපත්ද. දිව සංවර කරගැනීම කොයිතරම් යහපත්ද.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී භික්ෂූන් පස් නමක් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="361" class="paragraph">
            <span class="paranum">361</span>
            <div class="bodytext">කය සංවර කරගැනීම කොයිතරම් යහපත්ද, වචනය සංවර කරගැනීම කොයිතරම් යහපත්ද. සිත සංවර කරගැනීම කොයි තරම් යහපත්ද. ඔය හැමදේම සංවර කර ගැනීම කොයිතරම් යහපත් ද. හැම දෙයින්ම සංවර වූ භික්ෂුව, හැම දුකින්ම නිදහස් වෙනවා.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="362" class="paragraph">
            <span class="paranum">362</span>
            <div class="bodytext">දෑතත් සංවර නම්, දෙපයත් සංවර නම්, වචනයත් සංවර නම්, උතුම් සංවරකමින් යුක්ත නම්, තම චිත්ත සමාධිය තුළ ඇලී සිටිනවා නම්, හුදෙකලාවේම සතුටින් ඉන්නවා නම්, ඔහුට තමයි ‘භික්ෂුව’ කියන්නෙ.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී එක්තරා භික්ෂුවක් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="363" class="paragraph">
            <span class="paranum">363</span>
            <div class="bodytext">යම් භික්ෂුවක් කට සංවර කරගෙන, අවබෝධය ඇතිවෙන දේ කතා කරනවා නම්, නිහතමානී නම්, ඔහුට ධර්ම අර්ථ බබුළුවන්නට පුළුවන්. ඔහුගේ කතාව මිහිරි එකක්.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී කෝකාලික අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="364" class="paragraph">
            <span class="paranum">364</span>
            <div class="bodytext">ධර්මය තුළ ජීවත්වන, ධර්මයටම ඇළුණු, ධර්මයම හිත හිතා ඉන්න, ධර්මය සිහිකරන භික්ෂුව කවදාවත් සද්ධර්මයෙන් පිරිහෙන්නෙ නෑ.</div>
            <div class="bodytext">(සැවැත් නුවරදී ධම්මාරාම භික්ෂුව අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="365" class="paragraph">
            <span class="paranum">365</span>
            <div class="bodytext">තමන්ට ලැබිච්ච දේ ගැන පහත් කරලා හිතන්ට හොඳ නෑ. අනුන්ට ලැබෙන දේ ගැන ආසාවෙන් හැසිරෙන්ට හොඳ නෑ. අනුන්ට ලැබෙන දේ ගැන ආසා කරන භික්ෂුවට, සමාධිය ඇතිකරගන්ට බැරුව යනවා.</div>
            <div class="bodytext">(වේළුවනයේදී එක්තරා භික්ෂුවක් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="366" class="paragraph">
            <span class="paranum">366</span>
            <div class="bodytext">ඉදින් භික්ෂුවට ලැබෙන්නේ ස්වල්ප දෙයක් වෙන්ට පුළුවනි. නමුත්, තමන්ගේ ලැබීම ගැන හෙළා නොදැකිය යුතුයි. පිරිසිදු ජීවිකා තියෙන, කම්මැලි නැති ඒ භික්ෂුවට ඒකාන්තයෙන්ම දෙවියොත් ප්‍රශංසා කරනවා.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="367" class="paragraph">
            <span class="paranum">367</span>
            <div class="bodytext">මේ නාම රූපය ගැන මුළුමනින්ම මමත්වයක් කෙනෙකුට නැත්නම්, ඒවා නැතිවුණා කියලා, ඔහු ශෝක වෙන්නෙ නෑ. ඔහුට තමයි භික්ෂුව කියන්නේ.</div>
            <div class="bodytext">(සැවැත් නුවරදී පංචග්ගදායක බ්‍රාහ්මණයා අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="368" class="paragraph">
            <span class="paranum">368</span>
            <div class="bodytext">යම් භික්ෂුවක් මෛත්‍රී භාවනාවෙන් යුක්තව වාසය කරනවා නම්, බුද්ධ ශාසනය පිළිබඳ අචල ප්‍රසාදයකින් යුක්ත නම්, සියළු සංස්කාරයන්ගේ සංසිඳීමේ සැපය වන, ශාන්ත වූ ඒ අමා නිවන ලබන්නට ඒ භික්ෂුවට පුළුවන්.</div>
            <div class="bodytext">(සැවැත් නුවරදී බොහෝ භික්‍ෂූන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="369" class="paragraph">
            <span class="paranum">369</span>
            <div class="bodytext">පින්වත් භික්ෂුව, මේ ජීවිතය නැමැති නැවේ පිරිලා තියෙන ලාමක විතර්ක නැමැති වතුර ඉහලා දාන්න. වතුර හිස්කරපු නැව හරි සැහැල්ලුයි. රාග, ද්වේෂ නැතිකරගෙන ඔබට ඉක්මනට නිවන කරා යන්ට පුළුවනි.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="370" class="paragraph">
            <span class="paranum">370</span>
            <div class="bodytext">ඕරම්භාගිය සංයෝජන පහ සිඳින්ට ඕන. උද්ධම්භාගිය සංයෝජන පහත් දුරුකරන්ට ඕන. ශ්‍රද්ධාදී ඉන්ද්‍රිය ධර්ම පහත් දියුණු කරන්ට ඕන. රාග, ද්වේෂ, මෝහ, මාන, දිට්ඨි යන සංග පහත් ඉක්මවන්ට ඕනෙ. අන්න ඒ භික්ෂුවටයි කියන්නෙ මේ සැඩපහරින් එතෙර වුණ කෙනා කියලා.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="371" class="paragraph">
            <span class="paranum">371</span>
            <div class="bodytext">පින්වත් භික්ෂුව, භාවනා කරන්න. ප්‍රමාද වෙන්ට එපා. ඔබේ ඔය හිතට පංචකාම ගුණ ඔස්සේ කැරකෙන්ට දෙන්න එපා. අන්තිමේදී ප්‍රමාද වෙලා නිරයේ උපදිලා යකඩ ගුලි ගිලින කෙනෙක් වෙන්ට එපා. එතකොට ඒ ගින්නට දැවි දැවී ”අයියෝ! මේක දුකයි” කිය කියා හඬන කෙනෙක් වෙන්ට එපා.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="372" class="paragraph">
            <span class="paranum">372</span>
            <div class="bodytext">ප්‍රඥාව නැති කෙනෙකුට ධ්‍යානයකුත් නෑ. ධ්‍යාන නොවඩන කෙනෙකුට ප්‍රඥාවකුත් නෑ. යමෙක් තුළ ධ්‍යානයත් ප්‍රඥාවත් තියෙනවා නම්, ඇත්ත වශයෙන්ම ඔහු ඉන්නෙ ඒ අමා නිවන ළඟයි.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="373" class="paragraph">
            <span class="paranum">373</span>
            <div class="bodytext">පාළු කුටියකට ගිය ශාන්ත සිත් ඇති භික්ෂුව, මේ පංච උපාදානස්කන්ධයන් මනාකොට විදර්ශනා වඩද්දී, ඒ ධර්මය කෙරෙහි ඒ භික්ෂුව තුළ ඇති වෙන ඇල්ම මිනිස් හැඟීම් ඉක්මවා යනවා.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="374" class="paragraph">
            <span class="paranum">374</span>
            <div class="bodytext">මේ පංච උපාදනස්ඛන්ධයේ ඇතිවීමත්, නැති වීමත්, විදර්ශනා වශයෙන් වඩන්නේ යම් යම් ආකාරයකින්ද, ඒ හැමවිටම මහත් ප්‍රීතියක් ප්‍රමුදිත බවක් ඇතිවෙනවා. යථාර්ථය අවබෝධ කළ කෙනෙකුට ඒක අමෘතයක්.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="375" class="paragraph">
            <span class="paranum">375</span>
            <div class="bodytext">මේ ශාසනේ ප්‍රඥාවන්ත භික්ෂුවට පංච උපාදානස්ඛන්ධයන් අනිත්‍ය වශයෙන් බැලීමේදී මේ කරුණු තුන මුල් වෙනවා. ඉන්ද්‍රිය සංවරයත්, ප්‍රාතිමෝක්ෂ සංවර සීලයත් ලද දෙයින් සතුටුවීමත්, යන මේ තුනයි.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="376" class="paragraph">
            <span class="paranum">376</span>
            <div class="bodytext">සදහම් පිළිසඳරෙහි යුක්ත වෙන්න. ඇවතුම් පැවැතුම්වල දක්ෂ කෙනෙක් වෙන්න. ඒ තුළින් ප්‍රමුදිත භාවය හොඳින් ඇතිකරගෙන මේ දුක අවසන් කරන කෙනෙක් වෙන්න. ඒ වගේම පිරිසිදු ජීවිකාව ඇති, කම්මැලි නැති කල්‍යාණ මිත්‍රයන්වත් ඇසුරු කරන්ට ඕනෙ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="377" class="paragraph">
            <span class="paranum">377</span>
            <div class="bodytext">මැලවුණු සමන් මල් නටුවෙන් ගිලිහී වැටෙනවා වගේ, පින්වත් මහණෙනි, ඒ විදිහටම මේ රාගයත්, ද්වේෂයත් ඔය සිතින් මුදාහරින්න.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී පන්සියයක් තෙරවරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="378" class="paragraph">
            <span class="paranum">378</span>
            <div class="bodytext">කයත් ශාන්ත නම්, වචනයත් ශාන්ත නම්, සමාහිත නම්, පංචකාම ආශාව දුරුවෙලා නම්, ඒ භික්ෂුවටයි කියන්නෙ උපශාන්ත කෙනා කියල.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී සන්තකාය තෙරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="379" class="paragraph">
            <span class="paranum">379</span>
            <div class="bodytext">පින්වත් භික්ෂුව, තමාමයි තමන්ට චෝදනා කළ යුත්තෙ. තමාමයි තමන් ගැන විමසා බැලිය යුත්තෙ. තමා විසින් තමාව රැකගෙන හොඳින් සිහිය පිහිටුවාගෙන සැප සේ ඉන්න.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී නංගලකුල තෙරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="380" class="paragraph">
            <span class="paranum">380</span>
            <div class="bodytext">තමාමයි තමාට පිහිට වෙන්නෙ. තමාමයි තමන්ගේ ගමනට මුල් වෙන්නෙ. මේ නිසා, දක්ෂ වෙළෙන්දා සුන්දර අශ්වයාව රැකගන්නව වගේ තමන්ව රැකගන්ට ඕනෙ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="381" class="paragraph">
            <span class="paranum">381</span>
            <div class="bodytext">ධර්මයේ හැසිරීම නිසා, මහත් සතුටින් කල් ගෙවලා, සම්බුදු සසුන ගැන අචල ප්‍රසාදයකින් ඉන්න භික්ෂුව, ඒ නිසාම සංස්කාරයන් සංසිඳීමේ සැපය වූ ශාන්ත නිවනට පත්වෙනවා.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී වක්කලී තෙරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="382" class="paragraph">
            <span class="paranum">382</span>
            <div class="bodytext">ඒ භික්ෂුව ළදරු කෙනෙක් වෙන්ට පුළුවනි. නමුත් බුද්ධ ශාසනයේ යෙදෙනව නම්, වළාකුළු වලින් මිදුන පුන් සඳක් වගේ, ඒ භික්ෂුව තමයි මේ ලෝකය එළිය කරන්නේ.</div>
            <div class="bodytext">(පූර්වාරාමයේදී සුමන සාමණේරයන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_vagga ending">භික්ඛු වග්ගය නිමා විය.</div>
</div>