<div class="chapter ct_vagga" node-id="38260">
    <span class="chapter ct_vagga">17. කොධවග්ගො</span>
    <div class="chapter-contents">
        <div para="221" class="paragraph">
            <span class="paranum">221</span>
            <div class="bodytext">මේ ක්‍රෝධය දුරුකරන්ට ඕනෙ. මේ මාන්නය විශේෂයෙන්ම දුරු කළ යුතු දෙයක්. සංසාර බන්ධන ඔක්කොම ඉක්මවා යන්ට ඕනෙ. නාමරූප දෙකේ නොඇලෙන නිකෙලෙස් පුද්ගලයා පිටුපසින් දුක හඹාගෙන යන්නෙ නෑ.</div>
            <div class="bodytext">(නීග්‍රෝධාරාමයේදී රෝහිණී කුමරිය අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="222" class="paragraph">
            <span class="paranum">222</span>
            <div class="bodytext">යමෙක් තමන් තුළ හටගත් ක්‍රෝධය නැති කරලා දැම්මොත්, ඔහු වේගයෙන් ගමන් කරන රථයක් පාලනය කරලා, නියම පාරට දාගත්තා වගේ. ඔහුට තමයි මං නියම රියදුරා කියන්නෙ. අනිත් උදවිය නිකං රැහැන්පට අල්ලගෙන ඉන්නවා විතරයි.</div>
            <div class="bodytext">(අග්ගාලව චේතියේදී එක්තරා භික්ෂුවක් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="223" class="paragraph">
            <span class="paranum">223</span>
            <div class="bodytext">ක්‍රෝධය ජයගන්ට තිබෙන්නේ ක්‍රෝධ නොකිරීමෙන්මයි. අයහපත ජයගන්ට තිබෙන්නේ යහපතින්මයි. ලෝභකම ජයගන්ට තිබෙන්නේ දන් දීමෙන්මයි. බොරු කියන පුද්ගලයා ජයගන්ට තිබෙන්නේ සත්‍ය වචනයෙන්මයි.</div>
            <div class="bodytext">(වේළුවනයේදී උත්තරා කුමරිය අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="224" class="paragraph">
            <span class="paranum">224</span>
            <div class="bodytext">සත්‍යමයි කතාකරන්ට ඕනෙ. කේන්ති ගන්ට හොඳ නෑ. කවුරු හරි යමක් ඉල්ලුවොත්, තියෙන ටිකෙන් හරි ඔහුට දෙන්ට ඕනෙ. ඔය තුන පුරුදු කළොත් තමයි දෙවියන් අතරට යන්නේ.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී මුගලන් මහ තෙරුන් අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="225" class="paragraph">
            <span class="paranum">225</span>
            <div class="bodytext">ඒ මුනිවරු අහිංසකයි. හැම තිස්සේම කයින් සංවරව ඉන්නවා. යම් තැනකට ගිහින් ශෝක නොකරයි නම්, ඒ මරණ රහිත තැන වන අමා නිවන කරා තමයි ඔවුන් යන්නේ.</div>
            <div class="bodytext">(සාකේත නුවර සාකේත බ්‍රාහ්මණයා අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="226" class="paragraph">
            <span class="paranum">226</span>
            <div class="bodytext">හැම තිස්සේම නින්ද පාලනය කරලා, දිවා රාත්‍රී දෙකේම ධර්මය තුළ හික්මෙන, නිවනෙහි ඇලුණ සිත් ඇති උතුමන්ගේ කෙලෙස් ඔක්කොම විනාශ වෙලා යනවා.</div>
            <div class="bodytext">(රජගහ නුවර පුණ්ණා දාසිය අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="227" class="paragraph">
            <span class="paranum">227</span>
            <div class="bodytext">පින්වත් අතුල, මේක අද විතරක් නෙවෙයි. ඈත අතීතයේ ඉඳලා, ඔය විදිහමයි. නිශ්ශබ්දව ඉන්න කොටත්, බණිනවා. වැඩිපුර කතා කළත් බණිනවා. ප්‍රමාණයකට කතා කළත් බණිනවා. මේ ලෝකේ නින්දා නොලබපු කෙනෙක් නෑ.</div>
            <div class="bodytext">(ජේතවනාරාමයේදී අතුල උපාසක අරභයා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="228" class="paragraph">
            <span class="paranum">228</span>
            <div class="bodytext">තනිකරම නින්දා විතරක් ලැබූ කෙනෙක්වත්, ප්‍රශංසා විතරක් ලැබූ කෙනෙක් වත් අතීතයේ හිටියෙත් නෑ. අනාගතයේ ඇතිවෙන්නෙත් නෑ. දැන් වර්තමානයේ දැකගන්ටත් නෑ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="229" class="paragraph">
            <span class="paranum">229</span>
            <div class="bodytext">බුද්ධිමත් උදවිය යම් කෙනෙකුට ප්‍රශංසා කරනවා නම්, ඔහුගේ පිරිසිදු ජීවිත පැවැත්ම, බුද්ධිමත් බව, සිල්වත් බව, සමාධිමත් බව, ප්‍රඥාවන්ත බව ආදිය හොඳට විමසලා කරුණු දැනගෙනමයි කළ යුත්තේ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="230" class="paragraph">
            <span class="paranum">230</span>
            <div class="bodytext">එබඳු කෙනෙක් බබලන්නේ දඹරන් රුවක් වගේ. එහෙම කෙනෙකුට නින්දා කරන්ට කව්ද සුදුසු? ඔහුට දෙවියොත් ප්‍රශංසා කරනවා. බ්‍රහ්මයා පවා ප්‍රශංසා කරනවා.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="231" class="paragraph">
            <span class="paranum">231</span>
            <div class="bodytext">මේ කය ප්‍රකෝප කරගන්නෙ නැතුව රැක ගන්ට ඕනෙ. කයින් සංවර වෙන්නට ඕනෙ. කාය දුෂ්චරිතය අත්හැරලා, කාය සුචරිතයේ හැසිරෙන්ට ඕනෙ.</div>
            <div class="bodytext">(වේළුවනාරාමයේදී ඡබ්බග්ගිය භික්ෂූන් උදෙසා වදාළ ගාථාවකි ෴)</div>
        </div>
        <div para="232" class="paragraph">
            <span class="paranum">232</span>
            <div class="bodytext">වචනය ප්‍රකෝප කරගන්නෙ නැතුව රැක ගන්ට ඕනෙ. වචනයෙන් සංවර වෙන්ට ඕනෙ. වචී දුෂ්චරිතය අත්හැරලා, වචනයෙන් සුචරිතයේ හැසිරෙන්ට ඕනෙ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="233" class="paragraph">
            <span class="paranum">233</span>
            <div class="bodytext">මනස ප්‍රකෝප කරගන්නෙ නැතුව රැකගන්ට ඕනෙ. මනසින් සංවර වෙන්ට ඕනෙ. මනෝ දුෂ්චරිතය අත්හැරලා, මනසින් සුචරිතයේ හැසිරෙන්ට ඕනෙ.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
        <div para="234" class="paragraph">
            <span class="paranum">234</span>
            <div class="bodytext">ප්‍රඥාවන්ත කෙනා කයෙනුත් සංවරයි. ඒ වගේම වචනයෙනුත් සංවරයි. සිතිනුත් සංවරයි. අන්න ඒ ප්‍රඥාවන්ත උදවිය ඒකාන්තයෙන්ම ඉතා හොඳට සංවර වෙනවා.</div>
            <div class="bodytext">(-එම- ෴)</div>
        </div>
    </div>
    <div class="centre ct_vagga ending">කෝධ වග්ගය නිමා විය.</div>
</div>